
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
 <channel>
   <title>tidd on TypeError:</title>
   <link>/tags/tidd/</link>
   <description>Recent content in tidd on TypeError:</description>
   <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
   <language>ja</language>
   <lastBuildDate>Fri, 25 Dec 2020 13:16:39 +0900</lastBuildDate>
   
       <atom:link href="/tags/tidd/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
   
   
     <item>
       <title>「チケット駆動開発」を導入しての成果と課題</title>
       <link>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day25/</link>
       <pubDate>Fri, 25 Dec 2020 13:16:39 +0900</pubDate>
       
       <guid>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day25/</guid>
       <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://adventar.org/calendars/5210&#34;&gt;#ssmjp Advent Calendar 2020&lt;/a&gt; 25日目の記事です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;お話する時間は無かったので、
「チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み」では、
導入しての成果と課題をさらっと共有するだけに留めました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今回は、「チケット駆動開発」を導入しての成果、課題、
課題を解決するために利用した仕組みについて書きました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#34;&gt;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;成果&#34;&gt;成果&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;「誰が」「何を」「どこまで」やっているのかが誰かの頭の中に留まり続けていて、
誰からも観測できないという状態を「チケット駆動開発」によって解消することができました。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day14&#34;&gt;チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 前編&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day15&#34;&gt;チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 後編&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;より、日々の開発は、親子の構造でチケット管理されるようになりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チームメンバーの複数名で進めていく業務に対して、
作業を進める前に親チケットのゴールの認識を合わせ、
どの部分を誰が担当していくことになるのかをチケットで表現し、
動けるようになったことにより、
「そういえば、あの件どうなりましたか」というコミュニケーションほぼ無くなりました。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day16&#34;&gt;エスカレーション対応のチケット駆動開発 前編&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day17&#34;&gt;エスカレーション対応のチケット駆動開発 中編&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day18&#34;&gt;エスカレーション対応のチケット駆動開発 後編&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day19&#34;&gt;エスカレーション対応のチケット駆動開発 ふりかえり&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;より、日々の問い合わせ対応がチケットで管理されるようになりました。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day21&#34;&gt;ベンダーへの問い合せのチケット駆動開発&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;より、ベンダーの問い合わせがチケットで管理されるようになりました。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day22&#34;&gt;チケット駆動開発を使った人の受け入れ 前編&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day23&#34;&gt;チケット駆動開発を使った人の受け入れ 後編&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;より、受け入れた方の動きはチケットで管理され誰でも観測できました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「 &lt;a href=&#34;../redmine-advent-calendar-2020-day10&#34;&gt;チケット駆動開発の運用にて開発した小さなツール達&lt;/a&gt; 」
の redmine-today-activity を使い日次のチームミーティングを行う形をとるとで、
チケットをベースにその日の行動をチームメンバーに共有できるようになりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チームでは、本番環境に対する変更管理の仕組みがまわっていました。
本番環境に対して、どのような作業を実施するのか、
具体的なオペレーション、切り戻しのオペレーションをテキスト化し、
チーム内でのレビューを受け承認され、作業が実施される流れとなっていました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;レビューする側が、自分がどのレビューをまだ実施していないのか管理できておらず、
レビューを依頼した側も動きが観測できないという状態になっていました。
レビューの依頼をチケットで管理するようにし、
カテゴリを使ってレビュー待ちのチケットを集計できるようにすることで、
レビュー側は自分がどのレビューのボールを持っているのか、
レビューを依頼した側は、レビューの動きを観測できるようになりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「その作業は、どのチケットでやっていますか」
「チケット作ってないので、いまから作ります」
というようなチケットをベースにしたコミュニケーションが行われるようになりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;私が、コミットログ、プルリクエストに必ず、
チケット番号を入れていたのを他のメンバーも真似てくれるようになりました。
何故そのコミット、プルリクエストをするに至ったのか、
いきなり本人にあれこれ聞かなくても、まずはチケットを参照すればよいという流れができました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;課題&#34;&gt;課題&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day14&#34;&gt;チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 前編&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day15&#34;&gt;チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 後編&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;を半年間まわしてみて、
前の一週間、次の一週間という範囲の動きしかとらえられず、
数ヶ月先のゴールを見据えた動きはできないなという感触を得ました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人事評価のシステムにてメンバーに割り当てられた役割が、
日々の業務としてチケットになっているというような状態で、
チームとしてありたい姿を共有し、
進んでいくというような一体感はまだ無いなという感じを受けました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自分の中で「チケット駆動開発」にて管理していくものは、
「誰が」「何を」「いつまでに」という情報であり、
「チームとしての一体感」というものは「チケット駆動開発」で解消するものではなく、
別の仕組みをもってなんとかしていくものではないかと思いました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「チームとして数ヶ月先のゴールを見据えて進んでいける仕組みを整備する」
を目的に設定し、チケット駆動開発と組み合わせた新たな仕組みを導入していこうと考えました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;課題を解決しようと導入した仕組み&#34;&gt;課題を解決しようと導入した仕組み&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;「チームで目指す方向を示すことができ、具体的な行動をチケットに落とし込めるようにしたい」
を設定した目的を達成するために欲しい仕組みとし、以下の観点で仕組みを選定しました。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;チームで目指すゴールを設定する&#34;&gt;チームで目指すゴールを設定する&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;誰かから与えられた目指すものではなく、
チームメンバーで話し合い認識を合わせたゴールを設定することで、
メンバーに当事者意識をもってもらうための仕組みが欲しいと考えました。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;チケット駆動開発と連携できる&#34;&gt;チケット駆動開発と連携できる&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;チケット駆動開発により「誰が」「何を」「どこまで」が見えるようになったので、
チームで目指すゴールから「チケット駆動開発」に落とし込めそうな仕組みが欲しいと考えました。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;方法論を覚えるだけでおなかいっぱいにならない&#34;&gt;方法論を覚えるだけでおなかいっぱいにならない&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;世の中には様々な方法論があります。
だた、その方法論を使うために、事前のインプットが結構必要で、
「導入する側も一緒にやっていく側も方法論を覚えるだけでおなかいっぱい」
な状態は避けたいと思っていました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「誰が」「何を「いつまでに」は「チケット駆動開発」が担うので、
「チームとしての一体感」を出すための仕組みが欲しいと考えました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上記の観点から OKR を採用し導入しました。
OKR の話を書くとなると結構なボリュームになるため、
2021年の Advent Calendar にて書けたらと思っています。
今回は、参照した書籍の紹介に留めておきます。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;最短最速で目標を達成するOKRマネジメント入門
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://kanki-pub.co.jp/pub/book/details/9784761273996&#34;&gt;https://kanki-pub.co.jp/pub/book/details/9784761273996&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;OKR（オーケーアール）
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nikkeibp.co.jp/atclpubmkt/book/18/P55640/&#34;&gt;https://www.nikkeibp.co.jp/atclpubmkt/book/18/P55640/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;本気でゴールを達成したい人とチームのためのＯＫＲ
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://d21.co.jp/book/detail/978-4-7993-2461-5&#34;&gt;https://d21.co.jp/book/detail/978-4-7993-2461-5&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Advent Calender での公開は、今回で最後になります。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Advent Calendar に収まらなかった、
「チケット駆動開発」を導入しての
事前に自分の考えた戦略はどうであったかの「ふりかえり」は
別途記事にしたいと思っています。&lt;/p&gt;
</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>チケット駆動開発を使った人の受け入れ 後編</title>
       <link>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day23/</link>
       <pubDate>Wed, 23 Dec 2020 13:15:27 +0900</pubDate>
       
       <guid>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day23/</guid>
       <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://adventar.org/calendars/5210&#34;&gt;#ssmjp Advent Calendar 2020&lt;/a&gt; 23日目の記事です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;お話する時間は無かったので、
「チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み」では、
「誰が」「何をするか」「何をしているか」「どこまで出来ているか」が
少しずつチケットとして見えるようになってきたとだけ書きました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今回は、チケット駆動開発を使い新たなメンバーをチームに受け入れたお話について書きました。
書いていると結構なボリュームになったので、前後編に分けることにしました。
前半は、人を受け入れることになったきっかけ、人を受け入れるために自分が何を考えたのかについて書きました。
後半では、考えたことに従い、どのように行動していき、受け入れた結果がどうであったかについて書いています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#34;&gt;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;受け入れのための最初の動き&#34;&gt;受け入れのための最初の動き&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;まずは、私の考えや S さんのことをヒアリングするためのミーティイングを実施しました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自分の決めごと、これから取り組んでもらいたいと考えているグ具体的な業務内容を
S さんに共有し、認識を合わせ、予定していた構成管理のレイヤーの下から積み上げていくことに決まりました。
具体的な業務内容は、チケット化したものをベースにそれぞれの取り組んでもらいたいことのゴールを説明しました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「チケット駆動開発」で進めることになりますが、
Redmine や「チケット駆動開発」についてどうか聞いてみたところ、
前職にてアジャイルと Redmine を組み合わせでチケット駆動していたとのことで、
Redmine の使い方や「チケット駆動開発」に対するインプットは必要なさそうだということがわりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;権限は必要になったときに随時追加していけばよいという考えのもと、
S さんのアカウントに取り組んでもらう業務に最低限必要なリソースにアクセスするための権限を付与しました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;コミュニケーションの手段を決める&#34;&gt;コミュニケーションの手段を決める&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;マネージャーから S さんが所属しているチームでの稼動が、
受け入れた日から 0 になるということはないと聞いていました。
S さんへのヒアリング時に週の2営業日をこちらのチームの稼動に割くことになると伝えられました。
それならば、週次で1時間、チケットをベースに状況を話し合うミーティングをまわしていきましょうと決めました。
ミーティングの中身は、チケットをベースに何の何処に着手しているのか、次にどういう動きを考えているのか、
そのほか思っていること、考えていることを話し合うという形をとることにしました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「取り組む業務が決まったのであとはよろしく」はありえないと考えています。
ぐいぐい前のめりにチームメンバーとコミュニケーションを取れる人ばかりではありません。
話を聞くための時間は、週次のミーティング以外でも確保してもらって全く問題ないので、
気になることがあったら、いつでも私とテキスト、
口頭でコミュニケーションを取ってくださいと伝えました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;入ったばかりでは、誰が何を知っていて、
誰に何を聞けばよいのかということもわかりません。
チームメンバーのやっていることを掴めるまでは、
他のメンバーを巻き込まなければならない話は、
私に聞いてもらって全く問題ないと伝えました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;所感&#34;&gt;所感&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;気になることをミーティング以外のタイミングで聞いてくれたり、時間を確保し話してくれました。
自分のスタンスを事前に伝えておいたことが、功を奏したように思います。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S さんは、アサインされ取り組む業務について、
どこまで見通せていて、ここは不確実な部分なので進めていくことによって確実になっていくはずだろうと、
マインドマップで要素を分解したものを見せてくれました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自分の考えていることを何かしらの手段で相手に伝えるということは大事なスキルだと思っています。
私は、それを「チケット駆動開発」という形で表現しています。
手段は異なりますが、 S さんは私が大事だと思っていたことを地で行っていました。
今まで、こういったコミュニケーションをとってくる人がいなかったので、
認識の齟齬が少なく、とてもコミュニケーションがとりやすかったです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S さんが、チケット駆動していた経験もあり、
チケットをベースにしたコミュニケーションで気になることはほぼありませんでした。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仕組みを構築し、関係者への共有、ドキュメンテーションまで一つ一つ確実に成果を出してくれました。
ドキュメントの内容が、構造化され、読みやすい作りになっており、
ドキュメンテーションが少ない職場を渡り歩いてきた身としては、
「ドキュメンの書き方が勉強になるなぁ」と思ったりしました。
いまの職場より以前のどこかで訓練したような形跡をドキュメントから感じました。
こういう書き方があるのだなと関心し、私はこういう書き方できていないなと思いました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;結果&#34;&gt;結果&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;S さんを受け入れて半年後にはにチームの一員となりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Packer を使いクラウドサービスの仮想マシンイメージを管理することにより、
Terraform Configuration に記述する仮想マシンイメージの参照を自分達でコントールできるようになりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;クラウドサービスにて、どのようなポリシーでローカルディスクを運用するのか決まりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terraform の tfstate の管理をどうするか、
Terraform Configuration のリポジトリをどう管理するのかの運用ルールが決まりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nomad UI, Consul UI 専用のサーバーを用意することで、
チームメンバーが Nomad, Consul の情報を参照できるようになりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;メトリクス管理・監視の基盤はできましたが ( &lt;a href=&#34;http://d.zinrai.net/public/posts/promxy-architecture/&#34;&gt;Promxy を使ったアーキテクチャ&lt;/a&gt; )
ダッシュボード環境が誰も手を付けられておらず整備できていませんでしたが、
S さんが取り組んでくれたことにより、 Grafana によるダッシュボード環境が運用まで含めて整備されました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;受け入れから半年ほど週次のミーティングを実施し、以降は月次のミーティングを4ヶ月ほど行い、
あとは私を含め、チームメンバーと適切にコミュニケーションをとっていけるだろうと判断し、終わりにしました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;週次、月次のミーティングは、チケット化し、そこに議事録を私が毎回書き出していました。
S さんの週次のミーティングの話しぶりから、私が議事録を書かなくても大丈夫だろうという印象を受けたので、
10ヶ月ほど実施したミーティングの後半は、議事録の作成お願いし、認識の齟齬がないかを確認する形に変更しました。
議事録のやり方を変更しても特に問題なくミーティングはまわり続けました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;マネージャーから「 S さんにお願いしたら、やり抜いてもらえそう」
という言葉がポロリと出てきたのを聞いて、
積み上げた成果がマネージャーにも伝わったことを確認できました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今回、私が強い意思を持って人の受け入れを進めたこと、
S さんを受け入れた場合の結果でしかないため、
再現できるかと言われると難しいでしょうが、
一つの事例として、共有させていただきます。&lt;/p&gt;
</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>チケット駆動開発を使った人の受け入れ 前編</title>
       <link>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day22/</link>
       <pubDate>Tue, 22 Dec 2020 13:15:27 +0900</pubDate>
       
       <guid>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day22/</guid>
       <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://adventar.org/calendars/5210&#34;&gt;#ssmjp Advent Calendar 2020&lt;/a&gt; 22日目の記事です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;お話する時間は無かったので、
「チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み」では、
「誰が」「何をするか」「何をしているか」「どこまで出来ているか」が
少しずつチケットとして見えるようになってきたとだけ書きました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今回は、チケット駆動開発を使い新たなメンバーをチームに受け入れたお話について書きました。
書いていると結構なボリュームになったので、前後編に分けることにしました。
前半は、人を受け入れることになったきっかけ、人を受け入れるために自分が何を考えたのかについて書いています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#34;&gt;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;きっかけ&#34;&gt;きっかけ&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day14&#34;&gt;チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 前編&lt;/a&gt;
の区切りに差し掛かっていたタイミングでのある日のチームミーティングにて、
マネージャーから「チームに人を受け入れる話が上がっている」という話を共有されました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;詳細を聞いてみると以下のようなことが聞き取れました。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;マネージャーが集うミーティングにて、他チームのメンバーでスキルのミスマッチが起きていることを共有された&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;チームにハマっていないだけかもしれないため、他のチームでの活躍を模索してもらえないかと言われた&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;そうは言われても、忙しくて人を受け入れている余裕はない&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;入社してから、ここまで9ヶ月、どのタイミングを切り取っても「忙しい」を耳にしていました。
人を受け入れることが難しい状況の解像度をもっと上げていかなければ、
「忙しい」で思考停止している状態が続いていくのだろうなと感じました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「チケット駆動開発」を使った人の受け入れ方の実績を作り、
「忙しい」で思考停止して周りもそれに同調するような雰囲気を打開していきたいと考えました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day3&#34;&gt;「チケット駆動開発」との出会い&lt;/a&gt; にて書いたように、
自分自身、何年もくすぶっていましたが、縁や機会に恵まれここまできています。
弊社の面接を突破してきた人が、スキルのミスマッチなどと言われ、くすぶっていて、
それを打開するきっかけになりそうな場を用意してもらえないのはおかしいと考えました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これまで縁や機会を作ってきてもらい助けれらた身として、
今度は私が、誰かに縁や機会を提供する番になったのだと考え、行動しなければという使命感にかられました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チームメンバーの「誰が」「何を」をやっているのか見えないことによって、
「試しに ○○ さんのこれやってみてもったら」というような
コミュニケーションがチームに生まれないというところも、
人を受け入れることが難しい要因の一つなのではないかと思っていました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day6&#34;&gt;チケット駆動開発に対する自身の考え 前編&lt;/a&gt; より、
自分が取り組んでいることはもちろん記憶に留めておきたくないので、もちろん「チケット駆動開発」しています。
自分が取り組まなければと考えていることも記憶に留めておきたくないので、全てチケット化していました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「私は、取り組まなければと考えていることも全てチケットにしています。
これらのチケットをネタにして、私が人を受け入れを主導します。」
とマネージャーに宣言し、「チケット駆動開発」を使った人の受け入れがはじまりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;( チームに受け入れた方は、以降 S さんと呼びます。 )&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;自身の決めごと&#34;&gt;自身の決めごと&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;チームに人を受け入れることを主導していくにあたり、
自分の中でどのように進めていくのかとうことを整理しました。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;前評判はどうでもよい&#34;&gt;前評判はどうでもよい&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;このままやり続けるの辛いが原動力になり、
私のように行動していく人ばかりではないと思います。
チームの雰囲気に馴染めなかっただけかもしれないです。
オンボーディングに失敗している可能性も考えられます。
その評価を受けることになった要因などいくらでも思い付きます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;私は、仕事で Web アプリケーションを開発していたときは散々な評価でした。
インフラエンジニアをやるようになってからは、
なんとかやれているのでないかと思っています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;いまのチームにスキルがマッチしていないという評価が、
受け入れ先でも同じ結果になるかどうかはわかりません。
環境、やることが変われば評価も変わることがあるという体験があるため、
受け入れた人がどうであったかを判断するのは、
実際に一緒にやってみたときであると考えています。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;立ち位置を確立できるような業務をやってもらう&#34;&gt;立ち位置を確立できるような業務をやってもらう&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ISP にいきつくまで、期待された成果が出せないために、
チームの中で自分の立ち位置を確立することができずにクビになり続けていました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISP にいきついてからは、サービスのリプレイス、
サービスのサーバーインフラを整備するなどの成果を出し、
現職では、アプリケーションをコンテナで実行する基盤、
メトリクスを管理・監視する基盤を整備するという成果を出し、
この人ならば、こういったことを進めてくれるだろうというような
立ち位置を確立できたのかなと思っています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自身の体験から、
必要だが誰も手を付けていない、必要だがやり抜かれていない業務を進めてもらい、
「このことは、この人に聞くのが一番」というような立ち位置を提供できたらと考えました。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;一つずつ確実に成果を積み上げていってもらう&#34;&gt;一つずつ確実に成果を積み上げていってもらう&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;チームに入ってきたばかりの段階では、
何ができて、どういった成果を出していける人なのかわかりません。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一つ一つの取り組んでいくことに対して、
検証、実装、ドキュメンテーション、
情報共有までのサイクルを成果として積み上げることで、
この人は、こういった成果を出していける人なのだということを印象付け、
それがチームメンバーの信頼を得ていくことに繋がると考えました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一つ一つの業務に対して目に見える成果を確実に積み上げてもらい、
最終的にチームメンバーからの信頼を勝ち得て欲しいと思いました。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;自律的に動けるようになるためのインプットを行う&#34;&gt;自律的に動けるようになるためのインプットを行う&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;サーバーの払出しは Terraform 、ミドルウェアのセットアップは Ansible 、
アプリケーションの実行は Nomad といったように構成管理するレイヤーを分けた構成を私が整備しました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;それぞれの構成管理のレイヤーにて、手が付けられていないこと残っていました。
下のレイヤーから、手が付けられていないことを一つ一つ解決していってもらうことにより、
チームでどのようにサーバーをセットアップしたり、
アプリケーションをデプロイしているのか理解し、
さらにその先にある業務に対して、自律的に手を動かせるようになってもらえたらと考えました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;きっかけ、自分の考えから具体的にどう行動し、結果どうであったかは後半に続きます。&lt;/p&gt;
</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>ベンダーへの問い合せのチケット駆動開発</title>
       <link>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day21/</link>
       <pubDate>Mon, 21 Dec 2020 13:14:38 +0900</pubDate>
       
       <guid>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day21/</guid>
       <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://adventar.org/calendars/5210&#34;&gt;#ssmjp Advent Calendar 2020&lt;/a&gt; 21日目の記事です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;お話する時間は無かったので、
「チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み」では、
「誰が」「何をするか」「何をしているか」「どこまで出来ているか」が
少しずつチケットとして見えるようになってきたとだけ書きました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今日は、「ベンダーへの問い合せ」の「チケット駆動開発」が、
どのようなモチベーションで導入されたかについて書きました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#34;&gt;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;モチベーション&#34;&gt;モチベーション&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;「 &lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day14&#34;&gt;チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 前編&lt;/a&gt; 」
「 &lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day15&#34;&gt;チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 後編&lt;/a&gt; 」
の仕組みでは、日々の開発業務を親子の構造でチケット管理していました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;利用または検証しているネットワーク機器、アプライアンス、サーバーに対しての
ベンダーへの問い合わせも親子のチケット構造の中で管理されている状態になっていました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケットの中に自分以外が係ってくるとチケットをクローズする難易度は上がります。
自分がコントロールできる範囲をチケット化し進めていくことが、
チケットを起票してからクローズするまでのリズムを一定に保つコツになってきます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ベンダーへの問い合せは、すぐに解決するものもあれば、
回答までに時間を要するものもあり、
チケットとして取り扱うとクローズのタイミングが読みにくいです。
自分でコントロールできないチケットを親子のチケット構造で管理してしまうと、
親チケットにぶら下がっている他の子チケットはクローズできているのに、
ベンダーへの問い合せチケットだけが残ってしまい、親チケットをクローズできない
ということが容易に発生します。
いくつかの親チケットにおいて、そのような状況を観測しました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チームミーティングでは、
「あのときのベンダーに問合せた内容の回答ってなんだったっけ。どこかに当時のやり取りのメール残ってるかな。」
というような会話をよく耳にし、問い合せの回答を後から辿れる仕組みは無さそうなことを感じ取りました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;こちらでコントロールしにくい性質を持ったチケットは、
親子チケットで進めていくものと時間の流れが異なります。
時間の流れが異なる「ベンダーの問い合せ」を親子のチケット構造から切り離したいと考えました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;親子のチケット管理の他に、
「 &lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day16&#34;&gt;エスカレーション対応のチケット駆動開発 前編&lt;/a&gt; 」
でもベンダーへの問い合せが行われていました。
このままでは、ベンダーの問い合せを後追いしたくなったときに、
Redmine プロジェクトの中をあちこち探しまわらなければりません。
ベンダー問い合せを一箇所に集約し、管理できるような仕組みがあるとよいかもしれないなと考えました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ヒアリング&#34;&gt;ヒアリング&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;私がそう考えただけで、実はそうではない可能性は大いにあります。
取り掛かる前に事実を観測する必要があります。
同じような考えや思いを持っている方がいるのかどうかを確かめることにしました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day14&#34;&gt;チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 前編&lt;/a&gt; より、
G さんにヒアリングしました。
G さんが既存サービスの運用を一手に引き受けており、
チームミーティングの中での情報共有でもベンダーとのやり取りをしたり、
チームメンバーのベンダー問い合せを追い掛けているところをよく見掛けていたためです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ヒアリングの結果、以下のような課題を持っていることがわかりました。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ベンダーが問い合せにチケットを起票するようなシステムを持ってれば、チームメンバーが起票した問い合せを後から追い掛けることができる&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;メールでのやり取りしかないベンダーも存在しており、その場合は、個人とベンダーでのやり取りになってしまっている&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ベンダーからの回答が誰かのメールボックスに眠っている状態で、自分を含め他の人が状況を後追いできない&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;後から回答を参照することが多い立ち位置なので、「こういう話を問い合わせていたりしますか」といったようなコミュニケーションを取り続けるの結構辛いなと感じている&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;チームメンバーが出しているベンダーの問い合せを一覧できて、その問い合せのステータスを確認できるような仕組みは欲しいなと思っている&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;ヒアリングで聞けた内容から、
確かにチームミーティングにて、
メンバーの「担当者にメールしています」に対して、
G さんが「私も状況を知りたいので CC に入れておいてもらえますか」
というような会話をよくしていたかもしれないことを思い出しました&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;チームメンバーへの共有&#34;&gt;チームメンバーへの共有&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;G さんへのヒアリングから、
自分が取り組みたいと考えていることに対して、
同じような課題を持ってそうであることがわかりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ベンダーの問い合せを別プロジェクトにて管理していく目的、
モチベーション、どうやっていくのかの叩き台を作成し、
チームミーティングにてチームメンバーに共有しました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;G さんだけでなく、他のメンバーもベンダーへの問い合せについて、
同じような課題を持っていることがわかり、「やってみましょう」ということに決まりました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;運用ルール&#34;&gt;運用ルール&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;何も無いところから「ベンダーの問い合わせ」が発生することは無いと考えました。
問い合せがきたとき、アラート対応したとき、日々の開発などが起点となり、
「ベンダーへの問い合せ」は発生するはずです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「ベンダー問い合せ」のチケットを作成した際は、起点となったチケットと関連付けます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケットの題名は、「対象機器 問い合わせのサマリ」の構成をとり、
何に対するどのような問い合わせであるかを題名からイメージしやすいようにします。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケットの説明には、「起点、問い合わせ内容、 ベンダーの回答」を埋めます。
チケットを作成するときは「起点」のみを埋め、
ベンダーからの回答が来て、チケットをクローズするタイミングで、
「問い合せ」「ベンダーの回答」の内容を埋めるようにしました。
それまでは雑多にコメントに状況を追記してもらうようにしました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;進行中の状況や、経緯を追い掛けたい人は、コメントを後追いしてもらい、
ベンダーの回答のみを確認したい人は、説明を読めばよい構成をとりました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ふりかえり&#34;&gt;ふりかえり&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;親子の構造でチケット管理している日々の開発業務、
問い合せ、アラート対応から「ベンダーへの問い合せ」の切り離しと集約ができました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケットは起票され、更新されていることを観測しているのですが、
効果をチームメンバーにヒアリングすることを忘れていたことに気が付きました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前は、「状況を確認したいので、 メールの CC に入れてもらえますか」
をチームミーティングにてよく観測していましたが、最近はあまり見掛けなくなりました。
状況を確認したいだけであればチケットを見るだけでよくなったことによる効果かもしれません。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「ベンダーへの問い合せは」チケットが起票されてからクローズされるまでに時間を要することが頻発します。
チケットが起票されてから、クローズまでに時間を要しているチケットは存在を忘れられることが多いです。
現状、チケットの更新が個人の意思に依存している状態となっており、放置を観測しています。
リマインドする仕組み、棚卸しの会議体などを運用するようなアクションが必要そうだと思いはじめました。
取り組みは作ってしまったら、うまいこと回り続けるというものではないので、
状況に合わせて調整していきたいと考えています。&lt;/p&gt;
</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>エスカレーション対応のチケット駆動開発 ふりかえり</title>
       <link>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day19/</link>
       <pubDate>Sat, 19 Dec 2020 14:50:25 +0900</pubDate>
       
       <guid>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day19/</guid>
       <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://adventar.org/calendars/5210&#34;&gt;#ssmjp Advent Calendar 2020&lt;/a&gt; 19日目の記事です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;お話する時間は無かったので、
「チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み」では、
「誰が」「何をするか」「何をしているか」「どこまで出来ているか」が
少しずつチケットとして見えるようになってきたとだけ書きました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「 &lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day17&#34;&gt;エスカレーション対応のチケット駆動開発 中編&lt;/a&gt; 」
「 &lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day18&#34;&gt;エスカレーション対応のチケット駆動開発 後編&lt;/a&gt; 」
を半年間掛けて行ってきた結果、
「 &lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day16&#34;&gt;エスカレーション対応のチケット駆動開発 前編&lt;/a&gt; 」
にて観測していたことがどのようになっていったか、得られた知見について書きました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#34;&gt;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;効果&#34;&gt;効果&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;「 &lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day16&#34;&gt;エスカレーション対応のチケット駆動開発 前編&lt;/a&gt; 」
にて観測していた状況が、どのようになったかについて書いていきます。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;窓口の全容を把握できた&#34;&gt;窓口の全容を把握できた&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;窓口は全部で16あることがわかりました。
窓口の全容を知る人がいないなか、チームメンバーを少しずつ巻き込み、
ヒアリングしていったことで、チームにくる問い合わせ、
アラート対応などの窓口が、どれだけ存在しているかの全容を把握することができました。
これだけの窓口から問い合わせ、アラート対応を受けていたということを
この取り組みにより、チームで認識を合わせることができました。
窓口をチケットのカテゴリとして表現することで、
どの窓口からきた件であるかを観測できるようになっています。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;slack-dm-はパブリックな場所に誘導する&#34;&gt;Slack DM はパブリックな場所に誘導する&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Slack にチャンネルが沢山ある状況で、
どこに投げたらよいからからず、知ってそうな人に DM するという状況はあります。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;だた Slack DM で個人に問い合わせがきて、そこに回答してしまうと、
他のメンバーは状況を観測できなくなってしまうため、
良い状況とは言えないという認識をチームで合わせました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slack DM で問い合わせが来た場合は、
問い合わせてきた相手に対して、
パブリックなチャンネルに誘導しましょうという形をとり、
他のメンバーが状況を観測できない状況を無くしていっています。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;対応を宣言する&#34;&gt;対応を宣言する&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;能動的に問い合わせ、アラートを取っていくというスタイルは一切変更していません。
だた、リアクション無しにそれを行ってしまったがために、
同じ件に2人が対応していたというような状況が発生していました。
これから自分が対応するという意思表示をしましょう、
実際にはこうしていきましょうということをチームで認識を合わせ行っています。
Slack の窓口では対応を宣言するためのリアクションをする、
メール の窓口では、 Slack に件名をコメントし対応を宣言するといった形をとっています。
同じ問い合わせ、アラートに複数名が対応していたというとは無くなりました。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;対応状況がチケットにより見えるようになった&#34;&gt;対応状況がチケットにより見えるようになった&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;問い合せ、アラート対応はチケットとして起票されるようになり、
「誰が」「何に」対応しており、「どのような状況であるか」が見えるようになりました。
チームミーティングにて、問い合せ、アラート対応の状況が共有されたときに、
「あとでチケットにコメントしておきますね」といった、
対応しているメンバー以外もチケットをベースにコミュニケーションできるようになりました。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;対応状況の確認が容易になった&#34;&gt;対応状況の確認が容易になった&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;今までは、「誰が」「何に」対応していて、
終わっているのか、終わっていないのか、
確認する術が無く全くわからない状態でした。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;問い合せ、アラート対応の状況確認が、
チケットを一覧するだけでよくなり、
クローズとなっていないチケットも容易に集計できるようになり、
「この件、最後の更新から一週間経過しているけど何かあった？」
というようなコミュニケーションがとれるようになりました。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ナレッジとして利用できた&#34;&gt;ナレッジとして利用できた&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;問い合せ、アラート対応がチケットに起票され、
チケットクローズ時に対応した内容、
相手への回答をチケットにまとめるようになりました。
担当者以外が、
対応した内容を参照できるようになったことにより、
過去に対応したチケットを参照し、
他のメンバーが、問い合せ、アラートに対応できるような流れができていきました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;知見&#34;&gt;知見&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;進めていく中で得られた知見について書いていきます。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;担当者を変わってもらう心理的ハードルの解消&#34;&gt;担当者を変わってもらう心理的ハードルの解消&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;初期メンバーで進めていたときに
「問い合せ、アラートを取ってみたが、
自分では解決に持っていくことが難しかったので、
別のメンバーに引き継ぎたいということがある。
だた担当者を変わってもらう心理的ハードルがある。」
というような声が上がりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チームミーティングの雰囲気から、
問い合せ、アラート対応の担当者が自身に変更となるような場合に
嫌悪感を示すような人は、チームメンバーはいなさそうな印象はありました。
だた、チームでの認識は合わせているわけではないので、
新卒メンバーがうまく立ち回ることができなさそうだということがわかりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チームミーティングにて、
担当者に割り当たる可能性があることをチームメンバーに共有し、
そうしてもらって全く問題ないという認識をチームで合わせました。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;恒久対応を追い出す&#34;&gt;恒久対応を追い出す&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;アラート対応のチケットの中で、恒久対応まで行おうとし、
チケットのクローズが長期化してしまっているという状況を観測しました。
アラート対応は、復旧対応までとし、恒久対応は、
親子でチケットを管理しているプロジェクトにて進めていくという認識をチームで合わせ、
恒久対応をアラート対応の中から追い出すようにしました。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;別-redmine-で管理している対象は除外する&#34;&gt;別 Redmine で管理している対象は除外する&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;別 Redmine でチケットが管理されており、
転記する形となっている対象があることが、
会議体でチームメンバーと話している中でわかりました。
対応状況が見えないことが課題となっているため、
別 Redmine でチケットが管理され、
対応状況が観測できている対象をわざわざ転記する必要はないというとで、
チケット起票する対象から除外しました。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;チケットの生存期間を観測できた&#34;&gt;チケットの生存期間を観測できた&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;問い合せ、アラート対応にて起票されたチケットの作成日と終了日の差から、
チケットの生存期間を集計してみたところ、87パーセントのチケットは、
チケットが作成されてから7日以内にクローズされていることがわかりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この結果から、
ほとんどのチケットは数週間も掛かるような性質を持っていないということがわかったので、
チケットが起票されてから、7日以上経過しているチケットに対して Slack で担当者にメンションする
「 &lt;a href=&#34;../redmine-advent-calendar-2020-day10&#34;&gt;チケット駆動開発の運用にて開発した小さなツール達&lt;/a&gt; 」
にて紹介した project-escala-activiety を開発しました。&lt;/p&gt;
</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>エスカレーション対応のチケット駆動開発 後編</title>
       <link>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day18/</link>
       <pubDate>Fri, 18 Dec 2020 13:14:07 +0900</pubDate>
       
       <guid>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day18/</guid>
       <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://adventar.org/calendars/5210&#34;&gt;#ssmjp Advent Calendar 2020&lt;/a&gt; 18日目の記事です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;お話する時間は無かったので、
「チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み」では、
「誰が」「何をするか」「何をしているか」「どこまで出来ているか」が
少しずつチケットとして見えるようになってきたとだけ書きました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「 &lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day17&#34;&gt;エスカレーション対応のチケット駆動開発 中編&lt;/a&gt; 」では、
初期メンバーに対してヒアリングを行い、そこから運用ルールを作成し、
週次のミーティングを実施し、運用ルールを少しずつ調整していき、
巻き込むメンバーを徐々に増やしていったというお話を書きました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;後編では、中編の最後に書いた「チームメンバーを全員巻き込む」にあたって、
何を考え、どのように進めていき、どのような効果を得られたかについて書いています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#34;&gt;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;現状のふりかえり&#34;&gt;現状の「ふりかえり」&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;「小さくはじめる」の時点では、
これを三ヶ月まわしてみることになるのかなと考えていましたが、
実際にやってみると三ヶ月で、初期メンバーと2名のメンバーを追加し、
週次のミーティングを行うまでの規模となりました。
「チームメンバーを全員巻き込む」フェーズに移行すると3名が追加され、7名になります。
ここまでに三ヶ月経過しているため、
一旦、現状を振り返り、これからどう進めていくかを決めることにしました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day17&#34;&gt;エスカレーション対応のチケット駆動開発 中編&lt;/a&gt; の
議題は、受けた問い合せやアラートを運用ルールに沿いチケット化してみてどうであったか、
こういったことを考えながらやってみているなどを参加者ごとにテキスト化し、話してもらうやり方となっていました。
話してもらったことに対する自分のフィードバックも話しをした人に対して行っていました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このやり方は時間が一人一人が話をするので、時間が掛かります。
2人でやっていたときは、話す人は2人なので時間は気になりませんでした。
話を深掘りする余裕もありました。
4人になってくると単純計算で倍の時間が掛かってきます。
話を深掘りしようものならば時間はそれだけ吸われていきます。
7人の参加者となると、今までやってきた議題ではまわらないだろうと考えました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;話してもらったことに対してフィードバックする形をとると改善のサイクルが、
話してもらった人の中でしかまわらなくて勿体無いなと会議体を回していて思いました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チームで取り組んでいきたいことであるのに、
個人の中で改善のサイクルが回り続けるというのは、
自分が目指していたところではないので、
この現状をなんとかしていきたいと考えました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「問い合せやアラート対応に対して、
個人の中で改善のサイクルがまわるのではなく、
チームとして改善のサイクルがまわるようにする」
を目標に会議体を再設計することにしました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;kpta&#34;&gt;KPTA&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;チームメンバーが「良いなと思っていること」
「やりにくいなと思っていること」「こうしていみるのはどうかと思っていること」などを書き出し、
これらをベースにチームで議論し、方向性を決めていくような会議体を運営したいと考えていました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自分で何か考えるよりも、そういった仕組みが世に存在するだろうと考え、
探してみたところ KPTA を見付け、考えていた会議体を運営できそうだと思い採用しました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;キックオフ&#34;&gt;キックオフ&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;チームメンバーを集め、
これから「問い合せ、アラート対応」を磨き上げていくために考えていることを共有し、認識を合わせました。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;目的&#34;&gt;目的&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;チームとしてエスカレーション対応の改善サイクルを回し、行動に落とし込んでいけるようになる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;目標&#34;&gt;目標&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;KPTA を使い、個人からチームへと改善サイクルの形を変える&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「良い取り組み」「やりにくさ」をチームで共有する&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;改善に向けた動きの認識をチームで合わせる&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;同じ認識を持って、問い合せ、アラートに対応できるようになる&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;会議体&#34;&gt;会議体&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;隔週1回(1時間)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KPTA を書き出す場所を用意し、
会議体の前に、事前作業として、
Keep, Problem, Try を参加メンバーに書き出しておいてもらう。
同じことを考えている人がいることが見えることに価値があるため、内容が被っていたとしても書き出す。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当日の進行&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前回の会議体までに対応した問い合せ、アラートについて Redmine のチケットを集計し、
参加メンバーごとに共有したいことをざっくばらんに話してもらう。
事前作業にて漏れていた Keep, Problem, Try をここで拾い上げる。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Keep から Try になるものは無いか話し合い書き出す&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Problem から Try を話し合い書き出す&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Try から Action を話し合い書き出す&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;書き出した Keep を皆でやっていくという認識を合わせる&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;書き出した Action を皆でやっていくという認識を合わせる&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;決めた Aciton をドキュメントに反映する&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;会議体を運営してみての所感&#34;&gt;会議体を運営してみての所感&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;こちらも三ヶ月間のサイクルをまわし、
合計で7回の会議体を実施しました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KPTA を書き出す場所を用意していたので、
参加メンバーは任意のタイミングで、
自分が思ったことを書き出せていることを観測しました。
私に、どうチケットを起票するか質問してきた後に、
「 KPTA にも追記しておきました」というコミュニケーションもあり、
参加メンバーが感じていることを会議体の中で、
議題として上げることができ、チームでの方向性を決めることができました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;会議体の中で、参加メンバーの問い合せ、アラート対応を集計し、
Keep, Problem を拾い上げることについては、
日次で行われているチームミーティングにて、
問い合わせ、アラート対応が共有されていたので、
考えていたような効果はありませんでした。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2つの Keep をチームでの行動に落とし込むことができました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Try は一つも出てくることはありませんでした。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10 の Problem をチームで認識を合わせた行動に落とし込むことができました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KPTA を使い、個人ではなく、チームで改善のサイクルを回し、
行動に落とし込んでいけたのではないかという感触がありました。&lt;/p&gt;
</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>エスカレーション対応のチケット駆動開発 中編</title>
       <link>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day17/</link>
       <pubDate>Thu, 17 Dec 2020 13:11:45 +0900</pubDate>
       
       <guid>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day17/</guid>
       <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://adventar.org/calendars/5210&#34;&gt;#ssmjp Advent Calendar 2020&lt;/a&gt; 17日目の記事です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;お話する時間は無かったので、
「チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み」では、
「誰が」「何をするか」「何をしているか」「どこまで出来ているか」が
少しずつチケットとして見えるようになってきたとだけ書きました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「 &lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day16&#34;&gt;エスカレーション対応のチケット駆動開発 前編&lt;/a&gt; 」では、
「チームにくるエスカレーション」が、どのようなモチベーションではじまり、
どのような状況を観測し、どのような戦略を考えたかについて書きました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中編では、具体的にどのようなルールを用意し、
どのくらいのペースで巻き込むメンバーを増やしていったかについて書きました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#34;&gt;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;小さくはじめる&#34;&gt;小さくはじめる&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;「 &lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day16&#34;&gt;エスカレーション対応のチケット駆動開発 前編&lt;/a&gt; 」にて、
声を上げてくれた2名のチームメンバーを巻き込んで、
問い合せ、アラート対応の「チケット駆動開発」がはじまりました。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ヒアリング&#34;&gt;ヒアリング&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;「チケット駆動開発」のための運用ルールを整備するためにはするためには、
自分が観測した状況よりも、より詳細を知っておく必要があります。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;巻き込んだメンバーに対して、自分達の把握している範囲でかまわないので、
問い合せやアラートを受けている窓口、
対応の流れ、対応完了を相手にどのように通知しているのか、
参加するメンバーの思いなどをヒアリングしました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参加するメンバーの思いとして、下記のようなことが上がってきて、
自分が観測し、考えていたことと同じようなことを参加者も考えていることがわかりました。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;誰が対応しているのかがわかりにくいことはよくある&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;誰か対応していると思っていたら、誰も対応していなかったことがよくある&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自分が着手していたら、他の人も着手していたことがある&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;受けた結果、他の人が対応する必要があったりする&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「誰が」対応しているのかという状況が Redmine で確認できるという状態が第一歩だと思っている&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;チームでの経験は少ないため、自分一人で受けたものを解決まで持ってけることは少ない&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;対応したものに対して、ここまではやった、この先について助言または対応をお願いしますということを見える形にできるとよいなと思っている&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;エスカレーションの回答には含まれない、チーム内での対応経緯のようなものを蓄積し、検索できるようにすることで、自分の対応できることを増やしていきたい&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;運用ルールの作成&#34;&gt;運用ルールの作成&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ヒアリングした内容から運用ルールを作成していきます。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;対応宣言&#34;&gt;対応宣言&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;対応が被ってしまわないように、
今から自分が対応するということを相手に伝える必要があると考え、
それぞれの窓口に対しての宣言方法を決めました。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;メーリングリスト
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;チームで利用している Slack チャンネルにメールの件名と対応を宣言する旨をコメントする&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Slack チャンネル
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;該当のコメントに返信またはリアクションする&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;依頼システム
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;該当の依頼にコメントする&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;チケット作成&#34;&gt;チケット作成&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;問い合せやアラートが来たときに、
チケット化するための入力項目が多いと、
面倒臭がられてチケット化されない可能性があります。
対応が発生したときに、
ほとんど考えることなくチケット化できるようにしたいと考え、
下記だけをチケット化するために埋める必須の項目としました。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;題名
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;問題点を題名として短かく書く&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;題名を付けるのに3分悩んだ場合は、エスカレーションの件名を利用する&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;説明
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;「起点」「対応」「回答」をテンプレートとして内容を埋める&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;チケットを作るときは起点となった問い合せ、アラートの内容を「起点」に書き出すだけでよい&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「対応」「回答」はチケットをクローズするときにまとめればよい&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;担当者&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;対応開始の宣言&#34;&gt;対応開始の宣言&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;問い合せてきた相手に対して、これから対応をここで進めます、
チームメンバーに、これからこのアラートに対して、
このチケットで進めていきますということを見えるようにするため、
各窓口に対して、チケットのリンクを返信することを決めました。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;認識合わせ&#34;&gt;認識合わせ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;運用ルール、目標などを参加メンバーと認識合わせしました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;運用ルールについての反応は、
「読んだ感じ違和感はなく、実際に運用してみて出てきた違和感をフィードバックします」でした。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;「対応が個人に閉じている」を「チケット駆動開発」によって、「誰が何に対応しているのか見えるようにし、ナレッジの蓄積していく」を目標とする&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;週次でフィードバックを受ける機会を用意し、運用ルールは「チケット駆動開発」するメンバーに合うように調整する&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自分が取った問い合せ、アラート対応をチケット化する&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自分が取ったが、対応できそうにない場合に供えて、対応を引き継ぐであろうチームメンバーには、チケットの担当者になる可能性がありますと共有しておく&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;チームメンバーへの共有&#34;&gt;チームメンバーへの共有&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;「これから、問い合せやアラート対応をチケット駆動開発していきます。
参加メンバーのみがチケット化することになりますが、
参加メンバーが対応できなかった場合は、
チケットの担当者となる場合があることを覚えておいてください。」
とチームミーティングにて、チームメンバーに共有しました。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;週次のミーティング&#34;&gt;週次のミーティング&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;以下をキーワードに運用ルールをまわしてみた所感をフィードバックしてもらっていた。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;よかったこと&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;できていないと感じること&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自身の行動にていまいちだと感じていること&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;困っていること&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;参加メンバーを追加する&#34;&gt;参加メンバーを追加する&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;初期メンバーとの週次のミーティングを5回行ったところで、
いまのメンバーでは、運用がまわりはじめているという認識が合ったので、
初期メンバーと対応している内容が被っているメンバーを新たに2名追加することに決めました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5回目の週次ミーティングを行った、次の週の週次ミーティングに新たなメンバーを追加し、
初期メンバーとどのような会議体を実施しているのか、
この「チケット駆動開発」にて目標としていること、運用ルールについてのインプットを行い、
「以降、自分が取る問い合せ、アラートは運用ルールに従いチケット化し、
週次のミーティングにてフィードバックをお願いします」という認識を合わせました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;チームメンバーを全員巻き込む&#34;&gt;チームメンバーを全員巻き込む&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;週次のミーティングは全部で9回実施し、
ここまでに3ヶ月の期間を要しました。
追加した2名のメンバーを混じえてのミーティングは4回実施し、
運用ルールが大きく変わるようなことはなく、思ったよりもうまくまわっていました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9回目の週次ミーティングにて、
参加しているメンバーにて運用がまわりはじめているという認識が合ったので、
問い合せ、アラートに対応しているメンバー全員を巻き込むことを決めました。&lt;/p&gt;
</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>エスカレーション対応のチケット駆動開発 前編</title>
       <link>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day16/</link>
       <pubDate>Wed, 16 Dec 2020 13:11:26 +0900</pubDate>
       
       <guid>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day16/</guid>
       <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://adventar.org/calendars/5210&#34;&gt;#ssmjp Advent Calendar 2020&lt;/a&gt; 16日目の記事です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;お話する時間は無かったので、
「チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み」では、
「誰が」「何をするか」「何をしているか」「どこまで出来ているか」が
少しずつチケットとして見えるようになってきたとだけ書きました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今日は、「チームにくるエスカレーション」が、
どのようなモチベーションではじまり、
どのような状況を観測し、どのような戦略を考えたのかについて書きました。
書いていると結構なボリュームになったので、前編、中編、後編に分けました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#34;&gt;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;モチーベーション&#34;&gt;モチーベーション&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;「 &lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day14&#34;&gt;チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 前編&lt;/a&gt; 」
「 &lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day15&#34;&gt;チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 後編&lt;/a&gt; 」
の仕組みは、日々の開発業務を親子の構造でチケット管理する目的で利用していました。
「自身の業務をチケット化することに慣れる」のタイミングでは、
「チケットを作ることに慣れてもらいたい」に注力していました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「自身の業務をチケット化することに慣れる」での週次の棚卸しの中で、
「問い合わせやアラート対応のようなものをチケット管理できていない」というコメントが参加者から上がりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何も考えていなかったわけではなく、
「チケット駆動開発」を推進しているのは自分一人で、
自分一人で一度に出来ることには限界があるため、
一つずつ確実に進めていきたいという思いがありました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「自身の業務をチケット化することに慣れる」では、
これから「チケット駆動開発」がどのように進んでいくかは不確実であったため、
問い合せやアラート対応のようなものを「チケット駆動開発」するのは後回しにすると決めていました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「自身の業務をチケット化することに慣れる」での週次の棚卸しの中で、
問い合せやアラート対応への「チケット駆動開発」の機運が高まっていることを感じ取り、
区切りとしていた三ヶ月のタイミングでは、
参加者の反応から「チケット駆動開発」を他の用途にも利用していけそうな感触がありました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「チケットをベースにチームメンバーと協力しながら作業を進める」のタイミングからは、
同時進行で、「問い合せやアラート対応をチケット駆動開発する」を進めていくことを決めました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;現状の整理&#34;&gt;現状の整理&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;「問い合せやアラート対応をチケット駆動開発していきましょう」
だけでは「チケット駆動開発」には乗っていきません。
戦略をたてる必要があります。
戦略をたてるためには現状を整理しておく必要があります。
チームミーティングやチームメンバーを観察していた中で、
問い合せやアラート対応の現状がどうであったかについて整理しました。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;窓口が沢山ある&#34;&gt;窓口が沢山ある&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;前職にて、所属していた部では窓口は一つに集約されており、
Redmine に「エスカレーション」チケットを起票することで、
他部署とのやりとりを行う仕組みとなっていました。
「エスカレーション」のチケットが起票されているプロジェクトを参照するだけで、
どのようなエスカレーションが来ているのか、自分が担当しているのはどれかを確認できていました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;現職では、チームミーティングで聞こえてくる内容から、
Slack チャンネル、 メーリングリスト、
別チームからの依頼が起票されるシステムなど様々な箇所が、
問合せやアラート対応の窓口になってそうであることを感じました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;メンバーごとに知っている窓口が異なってそうで、
全容を知る人は誰もいないのではないのかと思いました。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;slack-dm-がくる&#34;&gt;Slack DM がくる&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;最悪です。
誰も状況を観測できません。
個人商店を観測しました。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;能動的に動いている&#34;&gt;能動的に動いている&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;沢山ある窓口から来たものを能動的にチームメンバーが取っていくというスタイルでした。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;対応状況がわからない&#34;&gt;対応状況がわからない&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;チームメンバーによって対応のリアクションがあったりなかったり、
状況をコメントしてくれていたりそうでなかったりとまちまちな状態で、
チームミーティングで聞くまで対応の状況をがよくわからないということが頻発していました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;能動的に動いていくスタイルのため、リアクションをしていないと、
対応が被っていても気付かずに同じ問い合せやアラート対応進めてしまうことがよく起きていました。
そのため、「これ取っていいのかな、対応被ってないかな」という気を回している状況を観測しました。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;対応状況の確認が大変&#34;&gt;対応状況の確認が大変&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;対応状況を一覧できるような仕組みは無く、
状況を確認したければ沢山ある窓口を一つ一つ確認していく必要がありました。
確認したとしても、メンバーによって状況を書いているかはまちまちなので、
情報が得られるとは限らない状況でした。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ナレッジがほとんど無い&#34;&gt;ナレッジがほとんど無い&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;検証結果が記録として残っておらず、
同じ検証を何度もやってしまっていたということをメンバーの一人から聞きました。
対応内容を記録するかはチームメンバーの意識に依存しており、
ナレッジになっているものはほとんど無い状態でした。
ナレッジになっていないので、「その人しか対応できない」というものが沢山ある状態でした。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;戦略&#34;&gt;戦略&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;問い合せやアラート対応の現状を整理した結果から、
どのように「チケット駆動開発」を導入をしていくかの戦略を立てました。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;小さくはじめる&#34;&gt;小さくはじめる&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;「チケットをベースにチームメンバーと協力しながら作業を進める」と同時進行になります。
「問い合せやアラート対応のチケット駆動開発」がどう進んでいくか不確実です。
メインのチケット駆動開発に注力したいので、
不確実なチケット駆動開発のほうは、
不確実だけれどもコントロールできそうな範囲で導入を進めていきたいと考えました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「自身の業務をチケット化することに慣れる」での週次の棚卸しの中で、
声を上げてくれたメンバーが一番課題感を持っていて、
モチベーションを高く持って取り組んでもらえるであろうと考えました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最初のメンバーとしては、
「 &lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day14&#34;&gt;チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 前編&lt;/a&gt; 」より、
声を上げてくれた B さん、 D さんを巻き込むことに決めました。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;運用ルールはフィードバックを受けながら調整する&#34;&gt;運用ルールはフィードバックを受けながら調整する&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;運用ルールが最初からキッチリと決まるとは思っていません。
自分が観測した状況を反映した運用ルールを作成し、
参加メンバーに運用してもらい、
週次でその結果をフィードバックしてもらうことで、
運用ルールをチームに合う形にしていくことを決めました。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;参加メンバーを増やすタイミング&#34;&gt;参加メンバーを増やすタイミング&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;参加しているメンバーから運用ルールの
フィードバックが無くなったタイミングで、
新たなメンバーを追加することを決めました。
フィードバックが無くなったということは、
参加しているメンバーの中では、
用意している運用ルールが違和感なくまわりはじめたのだろうと考えました。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;窓口を洗い出す&#34;&gt;窓口を洗い出す&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;窓口が沢山ありそうだなとは感じましたが、その全容はわかっていません。
チームメンバーごとに把握している窓口が違いそうであることは感じています。
巻き込んだメンバーが知っている範囲での窓口を洗い出していき、
最終的にチームメンバー全員を巻き込めたら、窓口が全て洗い出せるのではないかと考えました。&lt;/p&gt;
</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 後編</title>
       <link>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day15/</link>
       <pubDate>Tue, 15 Dec 2020 13:11:08 +0900</pubDate>
       
       <guid>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day15/</guid>
       <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://adventar.org/calendars/5210&#34;&gt;#ssmjp Advent Calendar 2020&lt;/a&gt; 15日目の記事です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;お話する時間は無かったので、
「チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み」では、
チケット駆動開発の導入にて取り組んだことについて、
「こんな流れで進めていきました」くらいで終わってしまいました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;それぞれの取り組みについて、どのように考え、
どう進めていったかについて書いていると結構なボリュームになりそうな気がしたため、
前後編に分けることにしました。
今日は、「チケット駆動開発」の導入のため取り組んだ後半の内容について書きました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#34;&gt;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;redmine-の運用ルールの整備&#34;&gt;Redmine の運用ルールの整備&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;「 &lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day13&#34;&gt;なぜ「チケット駆動開発」を導入できそうと思ったのか&lt;/a&gt; 」にて、
タスク管理の運用ルールや目的が無いまま進めてしまい、
やらなくなるを繰り返しているという話をチームメンバーから聞きました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Redmine にてチケットの担当者になったとして、
Redmine を使ったことの無い人には、
何をどのように操作すればよいのかわかりません。
( 私も Redmine を使いはじめた当初はそうでした。 )&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Redmine に慣れ親しんでいたとしても、
いきなりチケットの担当者にされ、
チケットを進めてくださいと言われても、
「Redmine の使い方はわかりますが、
ステータスはどのように動かしていけばよいのですか」
などの疑問が絶対に出てくるはずです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チームメンバーを巻き込んで、
Redmine を使ってチケット駆動開発していくためには、
一人チケット駆動開発のときには無かった、
運用ルールの明文化と共有が必要になってきます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Redmine でチケットを割り当てられたら、どのように操作するのか、
Redmine でチケットを作成する場合は、
どの項目をどのように埋めてチケットを作成する必要があるのかなどの明文化からはじめました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケットを作るときに埋める項目が多いと負担になり、
チケットが作られない可能性があるため、
まずは埋めてもらう項目として、
トラッカー、題名、説明欄、ステータス、担当者、進捗率に絞って明文化しました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;redmine-の運用ルールの展開&#34;&gt;Redmine の運用ルールの展開&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;チームメンバーを集め Redmine を使ったチケット駆動開発の運用ルールを共有しました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;トラッカー&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「 &lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day14&#34;&gt;チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 前編&lt;/a&gt; 」
にて実施したハンズオンでのタスクの親子、親子孫を表現するトラッカーを設定していることを説明しました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ステータス&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;どのステータスを利用し、
それぞれのスーテータスにどのような意味を持たせているかについて説明しました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケットの作成者と担当者&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケットの作成者と担当者で、
利用するステータスをどのように遷移させるのかについて説明しました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;説明欄&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何が終わったらチケットをクローズできるのかの条件を書いてくださいと説明しました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;進捗率&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;進捗率をこまめに動かしてもらうようなことはしない、
チケットをクローズするときに 100 にしてくださいと説明しました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;自身の業務をチケット化することに慣れる&#34;&gt;自身の業務をチケット化することに慣れる&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;「 &lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day9&#34;&gt;なぜ「チケット駆動開発」を導入しようと思ったのか&lt;/a&gt; 」
のような現状をチケット駆動開発を使いなんとかしていきたいと考えており、
「誰が何をやっているのか、やろうとしているのかチケットによって見えるようになり、
チケットをベースにメンバーが協力し合える環境になっていくことを目指していきたい」
ということをチケット駆動開発に参加したメンバーに伝えました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;はじめの一歩として、「自身の業務をチケット化することに慣れる」を目標に、
下記の3つを意識しながら、週次でチケット棚卸しの会議体を実施することを伝え合意を得ました。
ダラダラと続ける気はなく、3ヶ月を区切りに、
その時の状況を見て、次のアクションを決めたいと考えていることも伝えました。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;自身の業務をチケット化する習慣をつける&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;チケットと自身の行動を一致させる&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;取り組むチケットに対するゴールを意識する&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;「 &lt;a href=&#34;https://www.kobunsha.com/shelf/book/isbn/9784334038588&#34;&gt;入門 組織開発&lt;/a&gt; 」
という本を読んだときに、「自分たちで解決策を決めていないことは実行される可能性が低い」という文言を目にして、
自分で試行錯誤しながら「チケット駆動開発」が腹落ちしていったよなということを思い出しました。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;当事者が主体的に問題に気づき、自ら解決策を考えないと、その解決策が実際には実行されない&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;受け身で与えられた解決策は実行が伴わない&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;他者から言われただけでは人はなかなか動かない、自分で問題に気づき、自分で解決策を決めることが大切&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;参加者の考えていることを引き出し、
考えていることに対してどのようなアクションを取るのかを自分で宣言してもらう形をとることで、
受け身にならず、自分で問題に気付き、自分で解決策を決め、参加者が主体的に動いてもらえたらと考え、
下記の議題を用意し、週次の棚卸しを行っていました。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;3つの意識してもらいたいことを確認する&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自分ができていると考えることを話す&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自分が課題だと考えていることを話す&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自分の課題にどう対応するかのアクションを宣言する&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;前回、宣言してもらったアクションを実施した結果どうであったか自分で評価する&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;仕組みによる課題だと感じるところを話す
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;私の作った仕組みによる「やりにくさ」もあるかもしれないと考え、参加者に話してもらう項目とした&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;この一週間で進めたチケットについて説明する&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;この一週間で進めたチケットを一つピックアップし、そのチケットに対しての自分の行動を説明する
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;他の参加者の「チケット駆動開発」のヒントになるかもしれないので、考え方が個人に閉じてしまうのは勿体無いと考えた&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;この一週間で新たに積んだチケットについて説明してもらう
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;チケットを進めている中で、見えてなかったタスクの存在に気が付けたか、チケットを作成するという思考を挟めているかを観測する&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;次の一週間で進めようと考えていることをチケットをベースに説明する&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;チケットをベースにチームメンバーと協力しながら作業を進める&#34;&gt;チケットをベースにチームメンバーと協力しながら作業を進める&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;区切りとしていた三ヶ月が近づいてきたので、
これからどうしていくかについて考えました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3,4 名くらいからはじめようと考えていましたが、
結果的には6名に対して「チケット駆動開発」を推進する形となっていました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前職にて、「チケット駆動開発」をインプットした方々が、
皆同じ期間で「チケット駆動開発」するようになっていたかと言われると、
そんなことは全くありません。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参加している6名全員の足並みが揃うことは期待していません。
参加メンバーの半分が、前向きに取り組んでいる状態であれば、
次のフェーズに移行しようと考えていました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「チケット駆動開発」を推進する前から、
前向きは反応を見せてくれていた C さんは、
どのようにチケットを構成するとよいかなどの質問を頻繁にしていただき、
FAQ の作成が捗りました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「チケット駆動開発」との相性が良さそうだなと感じていた B さんは、
「今まで数日くらいの見通ししか立っていなかった業務が、とても先まで見通せるようになりました」
「毎日、仕事のことを考えている状態でしたが、チケット化することによって忘れられるようになり、
自分の中での負荷が減りました」などの反応をいただきました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新卒の D さんは、「 Github のチェックリストではプロセスが記録できなくて、
例えば、自分のコードを読んでいるときに、
あのとき自分が何を考えそうしたのかなどを辿れなくて不便だなと感じていました。
Redmine を使うようになってからは、自分がこれからやることに加えて、
プロセスを記録できるようになり良い仕組みだなと思って使っています」
という反応をいただきました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接点が無かった E さんは、
「 zinrai さんも、かつてはタスクが管理するような思考や行動ができていたわけではないということを聞き、
これまでタスク管理的なことをしてこなかったが、自分も頑張ってみようと思っている」という反応と、
実際に前向きに「チケット駆動開発」に取り組んでいることが週次の棚卸しから見えました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;F さんは、なんだか忙しそうです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A さんは、チケット駆動開発の推進前と状況は変わっていません。
試行錯誤の様子も観測できませんでした。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前向きにやっていけそうかなと感じていた参加者に対しては、効果があったのかなという感触を得ました。
一筋縄ではいかないと思っていた参加者は、思っていた通りの結果になったという感覚でした。
三ヶ月やってみて、どのような状況になっているかについてはマネージャーに報告しました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;マネージャーは「自分もイメージしていた結果になったと感じています。
感触の無い方々に対しては、これから一緒にどうしていくか考えていきましょう」
というような反応で、引き続き「チケット駆動開発」を進めていけそうだなと思いました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6名の参加者うち4名は、
チケット駆動開発に前向きに取り組んでくれているので、
次のフェーズに移行することに決めました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「自身の業務をチケット化することに慣れる」ということで、
三ヶ月「チケット駆動開発」に取り組んでもらいました。
業務が自分一人で完結することは少なく、チームという体になっているからには、
それぞれの専門性を生かし、協力しながら成果を出していくものであると考えています。
それが無いのであれば、チームという体である必要はないと思っています。
「チケットをベースにチームメンバーと協力しながら作業を進めていけるようになる」を
次の目標としてきたいという考をチームメンバーに共有し、認識を合わせました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チームメンバーに依頼するチケットの作り方を明文化し、
チームメンバーに共有してから、前回と同様に議題を用意し、週次での棚卸しを行いました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「自身の業務をチケット化することに慣れる」では、
ヒアリング形式で進めていたのですが、
時間が掛かり、自分への負担も大きかったのでやめ、
参加者に議題の内容を事前にテキスト化してもらう形をとることにしました。
私が聞き取ってテキスト化する間で意図しない変換が起きる可能性を排除でき、
齟齬なく会議体を運営できたなと個人的には思っています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「自身の業務をチケット化することに慣れる」に三ヶ月取り組んでみて、
チケット化することは、ぼちぼち出来ているという感触でしたが、
チケットをクローズまで持っていくという部分が少し弱いなという印象がありました。
現状とこのフェーズでの目標から棚卸しの議題としては、
「チケットをクローズまで持っていく」「依頼した、依頼されたチケットの進める」
に注力するという形で、週次の棚卸しを行っていました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;週次の棚卸しの議題としては以下のようなことを行っていました。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;前回の棚卸し以降に取り組んだチケット
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;クローズしたもの&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;着手しているもの&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;次回の棚卸しまでに取り組む予定のチケット&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;依頼した、依頼されたチケット
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;クローズしたもの&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;着手しているもの&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;思っていること、考えていること、困りごと&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 前編</title>
       <link>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day14/</link>
       <pubDate>Mon, 14 Dec 2020 12:10:31 +0900</pubDate>
       
       <guid>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day14/</guid>
       <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://adventar.org/calendars/5210&#34;&gt;#ssmjp Advent Calendar 2020&lt;/a&gt; 14日目の記事です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;お話する時間は無かったので、
「チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み」では、
チケット駆動開発の導入にて取り組んだことについて、
「こんな流れで進めていきました」くらいで終わってしまいました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;それぞれの取り組みについて、どのように考え、
どう進めていったかについて書いていると結構なボリュームになりそうな気がしたため、
前後編に分けることにしました。
今日は、「チケット駆動開発」の導入のため取り組んだ前半の内容について書きました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#34;&gt;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;チームの規模&#34;&gt;チームの規模&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;マネージャーとチームメンバー(私を除く)を合わせて9名&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;マネージャーと相談&#34;&gt;マネージャーと相談&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;マネージャーとの 1on1 にて、
入社して半年ほど経ち、チームメンバーの印象を伝えました。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A さん
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;チームミーティングで発信される情報がほとんど無く、何をしているのかが見えてこない&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;チケット駆動開発という以前の課題がありそうに感じており、巻き込んでいくのは相当に大変だと思われる&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;B さん
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;自分の動きを正確に情報発信していて、発信している情報は、そのままチケットに落とし込めるくらいの粒度になっているように思う&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;たぶんチケット駆動開発と相性が良い&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;C さん
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;人のフォローにまわることを多く観測した&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;私の作ったチケットに対して、歩み寄ってくれている前向きな反応がある&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;チケット駆動開発をやっていけそうな気がしている&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;D さん
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;新卒で今年入ってきたばかりなのに、業務を貪欲に吸収しながらすでに結果を出していて凄いなと感じた&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自分が会社員はじめたときは全然こんなではなかった&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自身のタスクを Github にてチェックリストで管理しているようだが、チェックリストでは過程を記録できないところに悩んでそう&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;E さん
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;半年間ほとんど接点がなくてよくわからない&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;F さん
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;アウトプットのスピードは尋常ではないが、そのスピードを持ってしても捌けないくらいに、いろいろなことに係わっているような印象を受けた&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;何かを大量に抱え込んでそうな雰囲気は感じるが、それが何なのかは見える形になっていないのでよくわからない&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;入社時に一緒にやっていってもらいたいと言われたが、本人の頭の中にしかないので今でもよくわからない&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;チケット駆動開発によって見えるようにならないかなと思っている&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;G さん
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;チームミーティングにて発信している情報から、既存のサービスの運用まわりを一手に引き受けてそうな印象を受けた&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;開発の比重は少なそうに見えている&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;H さん
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;別チームの業務がメインかつ、物理的な距離があるため「チケット駆動開発」巻き込むためのコストが高いと感じている&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;いまのところ「チケット駆動開発」に巻き込もうとは考えていない&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;上記を伝えた結果、概ねマネージャーが思っていたことと同じであるということがわかりました。
いきなり全員を巻き込む気はなく、段階的に巻き込んでいこうと考えていることを伝え、
マネージャーからの同意を得ることができ、チケット駆動開発の導入を進めることにしました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;チケット駆動開発に対する自身の考えをプレゼン&#34;&gt;「チケット駆動開発」に対する自身の考えをプレゼン&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一人チケット駆動開発をやっているところは見せていましたが、
自分が今までどういった経験をしてきたので「チケット駆動開発」が良いと思っているのか、
いつも何を考えて、どう行動しているのかについてチームメンバーに話したことはありません。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;いきなり「チケット駆動開発はじめます」ではなく、
まずは自身の考えをチームメンバー全員に対して発信し、反応を見ることにしました。
全員に納得してもらいたいというような期待はありません。
チームの中から数名の反応があれば充分です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「 &lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day6&#34;&gt;チケット駆動開発に対する自身の考え 前編&lt;/a&gt; 」や
「 &lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day7&#34;&gt;チケット駆動開発に対する自身の考え 後編&lt;/a&gt; 」に書いたこと、
チームの現状、「チケット駆動開発」によって期待される効果などをプレゼンしました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;タスクというものが何かについてのハンズオン&#34;&gt;「タスク」というものが何かについてのハンズオン&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;前職では、 Redmine を使ったチケット駆動開発に対しての
インプットやフォローは無く、見様見真似からはじまりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同じような苦労はしてもらいたくないなという思いから、
別部署や転職してきた方に対して、
チケット駆動開発のインプットやフォローを自主的に行っていました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケットは、親子、親子孫の構造で管理されています。
教えるときに、いきなり親子、親子孫のチケット構造を説明するのはハードルが高いなと感じていました。
チケット化している「タスク」と呼んでいるものが、いったい何者なのかという説明からはじめ、
何か日常にある状況と対比できるような題材はないだろうと常日頃から考えていました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ある日、よく本の貸し借りをしていた同僚から借りた
「 &lt;a href=&#34;https://www.oreilly.co.jp/books/9784873117324/&#34;&gt;ユーザーストーリーマッピング&lt;/a&gt; 」
を読んで、これだと思いました。
「5章　あなたはもうやり方を知っている」にて、
「タスク」が何者であるかをポストイットを使いハンズオンしながら順を追って説明していて、
親子、親子孫のチケット構造とも対比できそうな内容が書かれていました。
これは自分が求めていたもので、
いつかこの内容を使って「タスク」や「タスク分解」について、
考え手を動かしてもらうハンズオンしようとネタとしてストックしていました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その機会は新卒社員の研修という形ですぐにやってきました。
「 &lt;a href=&#34;https://www.oreilly.co.jp/books/9784873117324/&#34;&gt;ユーザーストーリーマッピング&lt;/a&gt; 」をベースに
ハンズオンの内容を作成し、新卒社員に対してハンズオンを行ったところ、
「 &lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day13&#34;&gt;なぜ「チケット駆動開発」を導入できそうと思ったのか&lt;/a&gt; 」に
書いたように、ものすごいスピードでチケット駆動開発を吸収していった新卒社員が一人いました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ハンズオンの参加者が「ユーザーストーリーマッピング」の内容を読んで、
「タスク」についてどう考えたのか聞くことができ、
それをもってポストイットを使いながら実際にタスクを分解してもらっていき、
「ここはまだタスクが分解できそうだね」というような話ができました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前職にて、自分の中に感触があったので、
現職でも、ここからはじめてみようと考えました。
チームメンバー全員に参加してもらい、
チームメンバーを2,3人ずつに分け、
数回に分けて1コマ1時間のハンズオンを実施しました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前職、現職、趣味の活動にて、合わせて十数人に対して行いましたが、
内容が理解できない、ハンズオンにて用意した題材についての
「タスク」を全く分解できていない人は、今のところいません。
このハンズオンを実施したことにより、
「参加者が劇的にチケット駆動開発できるようになったか」と言われるとそんなことはありません。
チケット駆動開発は実践しながら、各々に腹落ちしてもらう必要があります。
ただ、一つのチケットに、いろいろな話が混ざってしまっている、
親子でこのように構成するとよいかなと意識するきっかけ作りにはなっているように感じます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「 &lt;a href=&#34;https://www.oreilly.co.jp/books/9784873117324/&#34;&gt;ユーザーストーリーマッピング&lt;/a&gt; 」
をベースにしたハンズオンは以下のようになっています。
( 参加者には、事前に「5章　あなたはもうやり方を知っている」に目を通しておいてもらいます。 )&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;「タスク」とは何だったのかについて、1人に質問する&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;教材を読んで、私が何をしようとしているかについて、1人に質問する&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;今日の最終的なアウトプットはどのようなものになるかについて、1人に質問する&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「過去のある1日を振り返る」というストーリーでハンズオンを行うことを伝える
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;具体的には、ポストイットを使って、その1日のタスクを書き出し、グルーピングするということを伝える&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;なるべく動きが多い1日をピックアップして欲しいと伝える&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;それぞれ、タスクを書き出すある1日について宣言してもらう&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ポストイットにタスクを書き出してもらう&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ポストイットに書き出したタスクを一人ずつ左から右に時系列に並べてもらう&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;途中の状態のポストイットを写真に収める&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5.1.3 に従い一人ずつ「一連のタスクをサマリーレベルのタスクにまとめる」&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5.2.1 に従い一人ずつ「見落した細部を埋めてもらう」&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;参加者からコメントを貰う&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;成果物のポストイットを写真に収める&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>なぜ「チケット駆動開発」を導入できそうと思ったのか</title>
       <link>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day13/</link>
       <pubDate>Sun, 13 Dec 2020 10:09:43 +0900</pubDate>
       
       <guid>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day13/</guid>
       <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://adventar.org/calendars/5210&#34;&gt;#ssmjp Advent Calendar 2020&lt;/a&gt; 13日目の記事です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;発表する時間は無かったので、「チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み」では、
『「チケット駆動開発」を小さくはじめていくことが出来そうだなと思った。』
というスライドを一枚出しただけで、さらっと流しました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今日は、どのようなやり取りや背景があり、
「チケット駆動開発」を小さくはじめていけそうだと思ったのかについて書きました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#34;&gt;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;マネージャーとの-1on1&#34;&gt;マネージャーとの 1on1&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;現職では、管理職と定期的に 1on1 することになっておりマネージャーと対面でお話する機会がありました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1on1 にてマネージャーから「自分の業務を全てチケットにし、
自分が何をやっているのかをの動きを
他の人にも見えるようにしている働き方はとても良いと思っています」と言われました。
一人チケット駆動開発がマネージャーに届いたことを確認できました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日次のチームミーティングにてカルチャーショックを受けたことを伝えると、
「チームメンバーが何をやっているのか追い掛けにくい状態のため、
メンバーの状況を自分の中にインプットしてするような
役割も兼ねてチームミーティングを実施しているが、
自分自身の負荷が高いなと感じている」と言われ、
負荷が高そうだなと思っていたことは、実際にそうであるということがわかりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;進めていることを確認する手段がチームメンバーごとに違っていたり、
全く無い状況についてどう考えているのか聞いてみると、
「各々が使っている手段をそれぞれ追い掛けなければならずとても大変で、
全く情報が出てこないメンバーには個別に打ち合わせの機会を設定しなければならず、
とにかく時間をとられていて大変な状態になっている」と言われ、
チームメンバーをまとめる人の負荷が尋常ではなく高そうだということを感じました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「自分に対して行っているチケットでの動きをチームに展開していけると良いなと思っています」
ともマネージャーから言われました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;マネージャーは現状に課題を持っているということが確認でき、
チケット駆動開発の導入を推進した場合、
マネージャーからの後押しがありそうで、
一人相撲にならなそうだなと思いました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;チームでの課題感&#34;&gt;チームでの課題感&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;私の一人チケット駆動開発を見ていたチームメンバーの一人が、
「今まで何度もチームでのタスクを管理しようという試みはあったが、
例えば Trello を使うというような手段が先行してしまい目的を見失ったり、
Trello を使ったとしても運用ルールがなく、
主導していく立場の人もいないため、誰もやらなくなりゴミ箱化することを繰り返している」
と言われ、全員ではないかもしれませんが、
チームが自分達のタスクを管理していきたいという思いを持ってそうだということを感じました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;メンバー間で連携しなければならない部分にて
「誰が、何を、どこまでやっているのか」見えず、
都度集まって状況を確認しなければならないことが大変だと感じているメンバーもいました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;相性が良さそうと感じる人がいた&#34;&gt;相性が良さそうと感じる人がいた&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;入社初日のチームミーティングにて、
いつまでに、何をして、どこまで出来ているのかが聞きとれない中、
今日は具体的に何をやって、どこまで出来ていて、
次の動きとしてどのようなことをしようと考えているという情報発信しているメンバーが一人だけいました。
他のメンバーの雰囲気に流されることなく、私も雰囲気を感じ取れるような情報発信をしていることに感動しました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;私の入社初日だけそうだったわけではなく、その人のチームミーティング時の情報発信はいつも同じような調子でした。
自分の進めていることを具体化できていて、
次に進めることもイメージできているということがチームミーティングから聞き取れ、
この人の動きは、そのままチケットにマッピングできそうだなと感じました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前職で、新卒社員にチケット駆動開発の研修を行ったときに、
一人の新卒社員が、予備校時代に学んだ思考方法とチケット駆動開発がリンクしたらしく、
あっという間に「チケット駆動開発」を自分のもにしていく様子を目の当たりにしました。
「チケット駆動開発によって、自分の動きをより洗練させることができました。
ありがとうございます。プラベートでも Redmine 使うようになりました。」
と言われた経験があり、同じようなことが起きるのではないかという感覚を持ちました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;前向きそうな人がいた&#34;&gt;前向きそうな人がいた&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;チームでの私の役割は、
これからローンチするサービスの監視基盤を整備することでした。
監視システムを用意しただけでは監視は始まりません。
監視項目を定義し、監視システムに設定していく必要があります。
私だけで完結する内容ではありません。
監視の対象を担当しているメンバーに監視項目を洗い出してもらう必要があります。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;試しに一人チケット駆動開発している Redmine に監視項目を洗い出してもらうチケットを作成し、
どのくらい前向きに動いてもらえるかを確認してみることにしました。
チームメンバーの6人に対してチケットを作ってみてチームミーティングで共有した結果、
マネージャー(手も動かしている)ともう一人からチケットに対しての反応がありました。
どちらもチケットから自分の意図を読み取ってくれ、
こういった意図で、こう進めると良い感じですかと聞いてくれました。
チケットで作業を進めていくことに前向きそうな人が2人はいるということを確認できました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;なんだかいけそうな気がした&#34;&gt;なんだかいけそうな気がした&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;マネージャー、
チケット駆動開発を前向きにとらえてくれるメンバーが一人、
チケット駆動開発と相性が良さそうなメンバーが一人の合計3人がいれば、
小さくチケット駆動開発をはじめられるのではないかと考えました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全員ではないかもしれないが、タスクを管理していきたいとは思っていることは確認できたので、
タスクがどのようなものであるかのインプット、 Redmine の運用ルールを整備するところから
はじめていけば、進めていけるのではないかと思いました。&lt;/p&gt;
</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>一人チケット駆動開発</title>
       <link>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day12/</link>
       <pubDate>Sat, 12 Dec 2020 10:08:57 +0900</pubDate>
       
       <guid>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day12/</guid>
       <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://adventar.org/calendars/5210&#34;&gt;#ssmjp Advent Calendar 2020&lt;/a&gt; 12日目の記事です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「チケット駆動開発」として見せられるものがなかったので、
まずは「一人でチケット駆動開発する」は、 Redmine Japan 2020 でお話し、
&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day8&#34;&gt;「チケット駆動開発」導入の戦略&lt;/a&gt; にも書きました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今日は、お話できなかった具体的にどのように一人チケット駆動開発していたのかについてのかについて書きました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#34;&gt;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;手元に-redmine-を構築した&#34;&gt;手元に Redmine を構築した&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;「チケット駆動開発」に自分がどれだけ助けれら、
どれだけ強力なツールであるかを私は知っています。
Redmine や「チケット駆動開発」がないから、
ここではやらないという考えは一切ありません。
Redmine と「チケット駆動開発」がないならば自分で用意するまでです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;入社初日のチームミーティングにて、
Redmine も「チケット駆動開発」がないことはわかりました。
事前に手配してもらっていたセカンダリのノートパソコンを
入社初日に速攻で Debian GNU/Linux ( sid ) に入れ替えました。
入社初日は週末だったので、
次の週のはじめに Debian に入れ替えたノートパソコンに Redmine をセットアップし、
「チケット駆動開発」を開始しました。
これで「やること」「決めること」を覚えなくてよい環境が用意でき、脳への負荷が減りました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;redmine-を立てられる環境を探し構築した&#34;&gt;Redmine を立てられる環境を探し、構築した&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;手元の環境で Redmine を動かすのは一時的な対応で、
社内からアクセスできる場所に Redmine をセットアップして、
自分の動きを誰からでも見える状態することを次の目標としていました。
入社したばかりで、どこにどのようなリソースがあって、
どのように使えばよいかが全然わかりません。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;まずはチームで使われているツールをキャッチアップしていけば、
サーバーを立てられる場所に辿り着くだろうと考え、
社内のドキュメントやコードを「チケット駆動開発」しながらインプットしていくことにしました。
インプットしている中で Terraform のコードを見付けました。
Terraform Configuration を書き Redmine 用のサーバーを払出し、
Ansible Playbook を書いて適用し、社内から誰でも参照できる Redmine を用意することができました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なぜそうしてしまったのか思い出せませんが、
手元の Redmine のデータをマイグレーションせずに、
セットアップした Redmine を使いはじめてしまいました。
なぜ手元の Redmine のデータをここにマイグレーションしなかったのかと今でも悔やんでいます。
次に同じような状況になった場合は、一度冷静になってマイグレーションしようと思っています。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;チケット駆動開発しているものを見せながら状況を説明する&#34;&gt;チケット駆動開発しているものを見せながら状況を説明する&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;私は「チケット駆動開発」がよいものであるということを信じています。
だた、それを誰の目にも触れないところでやってしまっては、気にも留めてもらえません。
このようなやり方があるということを自ら発信していかなければ、誰かの目には留まりません。
手元の Redmine で「チケット駆動開発」していては、
やり方が気になった人が、私のやっていることを見ることができないので、
早々に社内から誰でもアクセスできる環境に Redmine を構築しました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;いま何を進めているのか、どこまで何が出来ていて、
どの地点で、何が残っているのかなどの状況を聞かれたときは、
必ず「チケット駆動開発」している Redmine を見せながら説明するようにしていました。
今までずっとこのような動きをしていたので、やることにストレスはありません。
むしろ Redmine なしで状況を説明するほうが自分への負荷が高くてストレスです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全ては、自分への負荷を減らすためにやっていることで、
誰かが気にかけてくれたらもうけもん、くらいの気持ちでやっていました。&lt;/p&gt;
</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>チケット駆動開発の運用にて開発した小さなツール達</title>
       <link>/posts/redmine-advent-calendar-2020-day10/</link>
       <pubDate>Thu, 10 Dec 2020 10:19:01 +0900</pubDate>
       
       <guid>/posts/redmine-advent-calendar-2020-day10/</guid>
       <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://adventar.org/calendars/5392&#34;&gt;Redmine Advent Calendar 2020&lt;/a&gt; 10日目の記事です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://adventar.org/calendars/5210&#34;&gt;#ssmjp Advent Calendar 2020&lt;/a&gt; で、
&lt;a href=&#34;https://redmine-japan.org/&#34;&gt;Redmine Japan 2020&lt;/a&gt; にて発表した
「&lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#34;&gt;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&lt;/a&gt;」で、
お話できなかった内容を少しずつテキスト化しています。
今のところ、チケット駆動開発との出会い、なぜそのマインドセットに至っているのか、
いまの自分がチケット駆動開発に対して考えていること、
チケット駆動開発の導入をどう考えたのか、
なぜチケット駆動開発を導入しようと思ったのか、
などが書き出せています。よかったら眺めてみてください。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毎日、3000字ほど書くということを課されている状態でなかなか大変です。
途中、予定通りにコンテンツを追加できないことがあるかもしれませんが、
できるだけ食らい付いていきたいと思っています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今日は、「&lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#34;&gt;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&lt;/a&gt;」
を運用していく中で開発した小さなツール達を
&lt;a href=&#34;https://adventar.org/calendars/5392&#34;&gt;Redmine Advent Calendar 2020&lt;/a&gt;
の場を借りて紹介していきます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;私の整備した &lt;a href=&#34;https://qiita.com/zinrai/items/78fbb2616a6d86af71b2&#34;&gt;HashiCorp Nomad で作るコンテナ実行基盤&lt;/a&gt; の上で動いているものがほとんどです。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;project-redmine-backup&#34;&gt;project-redmine-backup&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.redmine.org/&#34;&gt;Redmine&lt;/a&gt; のデータベースは &lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/&#34;&gt;PostgreSQL&lt;/a&gt; を使っています。
バックアップは大事です。
&lt;a href=&#34;https://www.postgresql.jp/document/12/html/app-pgdump.html&#34;&gt;pg_dump&lt;/a&gt; コマンドを使いデータベースをバックアップし、
&lt;a href=&#34;https://rclone.org/&#34;&gt;Rclone&lt;/a&gt; を使い某クラウドストレージにバックアップを転送するシェルスクリプトになっています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://rclone.org/&#34;&gt;Rclone&lt;/a&gt; を使うとクラウドストレージの API と格闘したり、
API を操作するための処理を書いたりせずに、
コマンドラインで気軽にクラウドストレージにデータを転送できたり、
ファイルを何世代残すのかをコマンドラインオプションだけで制御できたりして、
クラウドストレージへの操作がとても楽です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;とても便利に使わせてもらっているので、
&lt;a href=&#34;https://rclone.org/donate/&#34;&gt;PayPal 経由で寄付&lt;/a&gt; しようとしたのですが、エラーが出て寄付できませんでした。
誰か、寄付の方法を知っていたら教えて欲しいです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;シェルスクリプトは &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; でコンテナ化され、
&lt;a href=&#34;https://www.nomadproject.io/&#34;&gt;Nomad&lt;/a&gt; にバッチスケジューラとして登録されており、
Nomad の管理下で1時間おきに Docker コンテナが起動しています。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;project-sandbox-restore&#34;&gt;project-sandbox-restore&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;特定のプロジェクトにおいて &lt;a href=&#34;https://www.redmine.org/projects/redmine/wiki/rest_api&#34;&gt;Redmine API&lt;/a&gt; を使いチケットを作りたいという要望がチームメンバーから上がりました。
本番稼動している Redmine 環境にてテストしてもらうわけにはいかないので、
サンドボックス環境を用意し、そこで「自由にテストしてね」というようにしています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;サンドボックス環境では、バックアップしているデータベースを使ってカジュアルにリストアできるようにしています。
うっかり本番環境のデータベースをバックアップと入れ替えてしまわないように、
サンドボックス環境でしか動かないリストア用のコマンドを開発し提供しています。
十数行の小さなシェルスクリプトです。
サンドボックス環境のリストアは、このコマンド経由で実行してもらっています。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;redmine2slack&#34;&gt;redmine2slack&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;現職では Slack がコミュニケーションの基盤になっています。
&lt;a href=&#34;https://www.redmine.org/&#34;&gt;Redmine&lt;/a&gt; での活動を演出するため、
Slack に専用のチャンネルを用意し、
Redmine の「活動」の Atom を Slack に通知する仕組みを作りました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;アプリケーションは &lt;a href=&#34;https://www.python.org/&#34;&gt;Python&lt;/a&gt; で書き、
&lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; でコンテナ化されています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nomadproject.io/&#34;&gt;Nomad&lt;/a&gt; にバッチスケジューラとして登録されており、
Nomad の管理下で15分おきに Docker コンテナが起動しています。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;redmine-today-activity&#34;&gt;redmine-today-activity&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;現在は、 Redmine での活動を一覧しながら日次のミーティングを行っています。
アプリケーションを開発しなくても Redmine のカスタムクエリを使えば一覧できるのではないかと思われるかもしれません。
複数のプロジェクトにまたがったカスタムクエリを Redmine に登録しているユーザーに公開できなかったり、
私が管理者をしている Redmine 以外にもチームメンバーが起票する Redmine が存在しており、
それらを全て集計しなければチームメンバーの活動が見えないという状況でした。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チームメンバーが利用している Redmine を洗い出し、
一つの画面で当日の動きが一覧できる Web アプリケーションを開発しました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;アプリケーションは &lt;a href=&#34;https://www.python.org/&#34;&gt;Python&lt;/a&gt; +
&lt;a href=&#34;https://flask.palletsprojects.com/&#34;&gt;Flask&lt;/a&gt; で書き、
&lt;a href=&#34;https://gunicorn.org/&#34;&gt;Gunicorn&lt;/a&gt; 経由で起動するようになっており、
&lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; でコンテナ化しています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nomadproject.io/&#34;&gt;Nomad&lt;/a&gt; にサービススケジューラとして登録されており、
Nomad の管理下で Docker コンテナが起動し、 &lt;a href=&#34;https://traefik.io/&#34;&gt;Traefik&lt;/a&gt; 経由で、
アプリケーションに接続する構成となっています。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;project-escala-activiety&#34;&gt;project-escala-activiety&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;チームに来た問い合せ、アラート対応などを行うためのプロジェクトを用意し運用しています。
アラート対応は、復旧対応までとしており、恒久対応がある場合は別プロジェクトにて管理します。
問い合せも回答までに数週間掛かるようなものはほとんどありません。
このプロジェクトに作られたチケットがクローズされるまでの期間は短かいです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;よくチケットが放置されており、治安が良くないなと思ったと同時に、
これを誰かが警察し続けるのは、その人の頑張りに依存してしまうので、
チームメンバーにチケットを放置しないことを意識してもらう方向に舵を切りたいなと考えました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最後のチケットの更新日から7日間経過しているクローズしていないチケットを
Slack にメンション付きで通知することにしました。
日次のミーティングにてチームメンバーにメンションされたら、
チケットの状況を確認してステータスの変更またはコメントを追記してくださいと伝え合意を得ました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;アプリケーションは &lt;a href=&#34;https://www.python.org/&#34;&gt;Python&lt;/a&gt; で書き、
&lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; でコンテナ化されています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nomadproject.io/&#34;&gt;Nomad&lt;/a&gt; にバッチスケジューラとして登録されており、
Nomad の管理下で毎日、始業時間に Docker コンテナが起動し、
該当するチケットを洗い出し、担当者に Slack でメンションしています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仕組みを入れただけですぐに状況が改善されたりはしません。
同じチケットが毎日メンションされ続けていることに対して、
切り込んでいかなければならない状況となっています。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;時間を計算ボタン&#34;&gt;「時間を計算」ボタン&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;時間を付けていきましょうとチームで認識は合わせましたが、
それで時間が付きはじめるとは思っていません。
実際に時間を集計してみてもチームメンバーの半分は時間が付いていない状態でした。
認識は合わせたが、どのような心境であるかをヒアリングしたところ、
「時間の入力が手間で、時間を入力するコストを下げたい」というようなコメントが上がってきました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Redmine Plugin をゴリゴリ書きはじめるのはコスト高いなと思ったので、
&lt;a href=&#34;https://github.com/onozaty/redmine-view-customize&#34;&gt;Redmine view customize plugin&lt;/a&gt; を使い、
JavaScript で時間を計算して自動で項目を埋めるボタンを作りました。
JavaScript とか jQuery とか全然使わないので、数十行書くのに4時間くらい掛かってしまいました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;( &lt;a href=&#34;https://github.com/onozaty/redmine-view-customize&#34;&gt;Redmine view customize plugin&lt;/a&gt;
とても便利に使わせてもらっています。開発者の方ありがとうございます。 )&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最後にチケットを更新した日時を取得し、
現在時刻との時間差を計算し作業時間を埋めるという「時間を計算」ボタンを JavaScript にて実装しました。
最後にチケットを更新した日時を無制限に許容すると、
とんでもない時間が付いてしまう可能性があるため、
最後の更新から2時間以上経過している場合は、
自動では入力せず「手動で入力してね」というメッセージを出すようにしています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../../imgs/time-entries.png&#34; alt=&#34;時間計算&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これで時間を付けるメンバーが 2/3 に増えました。
仕組みを入れただけで状況が改善するとは思っていません。
残りの 1/3 に対して、どうアプローチしていくかが、
今後、取り組んでいく課題として残っています。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;redmine-time-entries&#34;&gt;redmine-time-entries&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;前職にて「このチケット何時間が掛かっているけど説明に書いてあるゴールとしては、
こんなに掛からなそうに感じるのだけれど自分の中でどう考えていますか」
と上長やチームメンバーから聞かれ、
自分のゴールがぶれていたり、脇道の逸れていたということに気付かされることが何度もありました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これらの経験から時間という記録を付けることが、
感覚ではなく定量的に議論するきっかけとなるということを学びました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;現職でも、チケットに時間を付けていきましょうという取り組みを少しずつ進めています。
「時間を付けていきましょう」という認識を合わせただけで時間が付くようになっていくとは、微塵も思っていません。
何時間付いているではなく、
毎日コンスタントに時間が記録されているかという観点で「ふりかえり」を実施していきたいと考えました。
Redmine で作業時間を集計すると、チケットごとの時間が表示されます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;こういった情報は「ふりかえり」では必要ないので、時間を除去した一覧が欲しいなと思い、
&lt;a href=&#34;https://www.redmine.org/projects/redmine/wiki/Rest_TimeEntries&#34;&gt;Rest_TimeEntries&lt;/a&gt; を使って、
自分が欲しいと考えた情報だけを一覧する Web アプリケーションを開発しました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;アプリケーションは &lt;a href=&#34;https://www.python.org/&#34;&gt;Python&lt;/a&gt; +
&lt;a href=&#34;https://flask.palletsprojects.com/&#34;&gt;Flask&lt;/a&gt; で書き、
&lt;a href=&#34;https://gunicorn.org/&#34;&gt;Gunicorn&lt;/a&gt; 経由で起動するようになっており、
&lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; でコンテナ化しています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nomadproject.io/&#34;&gt;Nomad&lt;/a&gt; にサービススケジューラとして登録されており、
Nomad の管理下で Docker コンテナが起動し、 &lt;a href=&#34;https://traefik.io/&#34;&gt;Traefik&lt;/a&gt; 経由で、
アプリケーションに接続する構成となっています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;まだ「ふりかえり」をどう運用していこうかというところまでしかきていません。
「エスカレーション対応の稼動が7割になっているから4割まで減らせるような取り組みを一緒に考えて試行していこう」とか、
業務掛け持ちの人には「このチームでの稼動はこれくらいなので週のアウトプットとしてはこのくらいで調整していこう」という定量的なコミュニケーションに発展させていけたらと考えてます。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;redmine-police-officer&#34;&gt;redmine-police-officer&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;親子でチケットを管理しているプロジェクトもあります。
あと一つ子チケットが残った状態で放置されている状態で放置されている親チケット、
子チケットが全てクローズとなっているがクローズとなっていない親チケットなど
気になるチケットをいろいろ見掛けました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これも人間が警察として頑張ると、その人の頑張りに依存してしまいます。
気になったチケット構成を全てコード化し、洗い出せるようにし、 Slack にメンションする仕組みを開発しました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;アプリケーションは &lt;a href=&#34;https://www.python.org/&#34;&gt;Python&lt;/a&gt; で書きました。
&lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; でコンテナ化し、
&lt;a href=&#34;https://www.nomadproject.io/&#34;&gt;Nomad&lt;/a&gt; にバッチスケジューラとして登録し、
Nomad の管理下で、日次で Docker コンテナが起動し、 Slack にメンションする構成を考えています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;プログラムは書かれた通りに動くので、忖度などは一切ありません。
私が作者だからといって、私に対してだけは警察しないということはなく、
容赦なく私に対しても警察してきます。
私が開発したのに、私より賢く動いてくれるものが出来上がりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チームメンバーに共有し、実際に運用しながら調整していこうと考えています。&lt;/p&gt;
</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>なぜ「チケット駆動開発」を導入しようと思ったのか</title>
       <link>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day9/</link>
       <pubDate>Wed, 09 Dec 2020 12:14:46 +0900</pubDate>
       
       <guid>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day9/</guid>
       <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://adventar.org/calendars/5210&#34;&gt;#ssmjp Advent Calendar 2020&lt;/a&gt; 9日目の記事です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8日目に書いた「チームを観察する」より、自分からチームがどのように見え、
どのように感じた結果、「チケット駆動開発」を導入していこうと考えるに至ったかについて書きました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#34;&gt;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;誰がいつまでに何をしてどこまで出来ているのかがうまく回ってなさそう&#34;&gt;誰が、いつまでに、何をして、どこまで出来ているのかがうまく回ってなさそう&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;現職へのオファー面談の会話にて、これから所属することになるチームでは、
チーム全員のタスクが見られるようなシステムというのは無さそうだなという雰囲気を感じ取りました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チームでは日次で集まりミーティングを行っていました。
進捗やこれからの動きについて話し合う場なのかなと思いながら入社初日、ミーティングに参加しました。
ミーティングの中で、エスカレーション対応についての話をしてそうだなという雰囲気をなんとなく感じ取りました。
オファー面談では、これからサービスのローンチに向けてチーム一丸となって進めています的なお話を聞いていました。
そのあたりのお話はどのように共有しながら進めていっているのだろうというところに興味があり耳を傾けていたのですが、
「○○ やってました」というような雰囲気で、どのような状況で、これからどう進んでいくかは聞きとれませんでした。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前職では、「昨日取り組んだこと」「困っていること」
「いまどの地点であるか」「これからどう進めていく予定であるか」をチケットを一覧しながら、
始業時にスタンドアップミーティングという形でチームメンバーに共有していました。
5年近く上記のような進捗共有をチームメンバーに向けて行っていたので、
「○○ やっていました」という情報発信が、はたして意味をなすのだろうかという違和感を持ちました。
今まで自分が当たり前だと思ってやっていたことが、
所属する組織やチームが変わるとそうでもないということに気が付けたとともに、カルチャーショックを受けました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「あの件どうなりました。」に対して「すいません忘れてました。まだやってません。」
というやり取りをよく耳にし、「誰が、いつまでに、何をして、どこまで出来ているのか」
を把握できていない状況が続いていることに違和感がないのだろうかとも思いました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チームという単位になっているということは、
それぞれの専門性を生かしながら一人では達成できない何かを目指すものだと考えています。
そのコミュニケーションがうまく機能しているようには見えませんでした。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「チケット駆動開発」により、
このコミュニケーションをなんとかできないだろうかと考えました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;チームメンバーが何をやっているかよく見えない&#34;&gt;チームメンバーが何をやっているかよく見えない&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;前職では、各々の取り組みはチケット化されており、
チケットをチラ見することで後追いでき、
1から当事者にどうなっているのか聞くのではなく、
自分の中でも、ある程度のインプットをしてから、
コミュニケーションを取るということがほとんどした。
チラ見ができることによって、
後から入ってきたときにインプットのために当事者を
一時間拘束するというようなことはほとんど無かったように記憶しています。
「ストレージ移行」の話も、その一つの例です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;現職で行われている日次のチームミーティングにて、
その日に「○○ ということをした」らしいということは聞き取れますが、
どのような状態を目指していて、いまどの地点なのかはよくわかりません。
エスカレーション対応も、
お話している人がボールを持っているのだろうなとは思いましたが、
どのようにエスカレーション対応が進んでいるのかはくわかりません。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;皆、思い思いの道具を使い自分の作業を進めています。
ある人は Slack に思考をたれ流していますが、
何のトピックのどのプロセスかを読み解くのは大変です。
ある人は Github でタスクリストを作っていますが、プロセスまでは見えません。
ある人は風化してしまった Trello を一人で細々と使っていますが、
ゴミ箱と化しておりノイズだらけのため、ノイズを脳内で除去する負荷が高いです。
チームミーティングの口頭での一言が情報という方もいました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このような状態でマネージャーは、
個別にミーティングしたり、チームミーティングで質問したり、
いろんなところに散らばっている情報を見に行ったり
しているような動きが見えて「負荷が高そうだな」と思いました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「チケット駆動開発」で見えるようにしていけないだろうかと考えました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;チームで何をいつまでにどのような状態にしていくのかの認識が合ってなさそう&#34;&gt;チームで何を、いつまでに、どのような状態にしていくのかの認識が合ってなさそう&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;「このサービスのローンチのために、いつまでに、どういう状態を目指しているんだっけ？」
という声をチームメンバーからミーティング時によく聞き、私もその一人でした。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人事評価のシステムにより、
メンバーごとの期待されている役割は明文化されていますが、
チームメンバーそれぞれの役割を持って、
チームで、「何を」「いつまでに」「どのような状態にしていくのか」
の認識を合わせならが何かを進めていくような仕組みは無さそうだということがわかりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;皆でゴールを共有し、それに向かって認識を合わせながら進んでいくという部分が弱そうだなと感じました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「チケット駆動開発」にて、
チームの認識を合わせながらゴールに向かって進んでいけるのではないかと考えました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;人を受け入れられるようにはなってなさそう&#34;&gt;人を受け入れられるようにはなってなさそう&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;他のチームからお試しで人を受け入れてもらえないかというお話がマネージャーに上がってきていたようで、
「この忙しい時期に人を受け入れるのなんか無理だ」というようなことをチームミーティングにて言っていました。
私が入社してから、どこのタイミングを切り取っても「忙しい」という言葉が出ていました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前職では、人を受け入れるときはチケットになっているものをベースに
「最初は自分のやっているこの部分をやってみてもらおうかなと考えています」というような
コミュニケーションをとっていました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人を受け入れることが難しいのは、「忙しい」からではなく、
誰が、どのような業務を持っているか見えていなくて、
「これやってみてもらったらいいんじゃない」という
コミュニケーションが取れていないことにあるのではないかと考えました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;私が入社したときも
「この人と一緒にやっていってもらいたい」と言われましたが、
やっていく具体的なものは見えるところにほとんど無く、
少しの情報を拾い自分の立ち位置を少しずつ確立していくことになりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何かを貪欲に吸収していこうとする精神は必要だと思いますが、
そのマインドに頼りきるのは違うのではないかと思っています。
転職してくる人は、覚悟して新天地に来ているだろうから、
受け入れる側もそれに報いる必要があると考えています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「チケット駆動開発」によって、「忙しい」を免罪符にせず、
人を受け入れられるようなコミュニケーションがチームでとれるとよいなと考えました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;この状態で働き続けるの辛いな&#34;&gt;この状態で働き続けるの辛いな&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;カルチャーショックを受けたとともに「この状態で働き続けるの辛いな」と思いました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前職と同じ環境が用意れているとは思っていません。
少ない会社員生活の中で「前職はこうで、本来はこうあるべきだ」と言うだけの転職してきた方を見て、
「クソダサイな」という感情が湧いたとともに、そうはなりたくないと心に固く誓いました。
無い物は、無いことに絶望するのではなく、自ら切り開いていくしかないと思っています。
そんなに前職を話をするのであれば、前職に戻ったほうがよいのではと考えてしまいます。
転職先は前職ではないので、自分が本当に良いと信じたやり方があるならば、
それを根付かせる取り組みを試行しなければ「あの人また言ってるよ」と言われるだけで変化は無いだろうと思っています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自分が良いものであると信じている「チケット駆動開発」にて、辛さをなんとかしていきたいと考えました。&lt;/p&gt;
</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>「チケット駆動開発」導入の戦略</title>
       <link>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day8/</link>
       <pubDate>Tue, 08 Dec 2020 12:12:00 +0900</pubDate>
       
       <guid>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day8/</guid>
       <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://adventar.org/calendars/5210&#34;&gt;#ssmjp Advent Calendar 2020&lt;/a&gt; 8日目の記事です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;発表では詳細をお話する時間は無かったので、
「こういったスケジュール感で動いていったのか」という雰囲気を
スライドからつかんでもらえたらと考え、3ヶ月ごとに区切ったスケジュールを表示しました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;入社した2019年3月の時点で、
この1年間のスケジュールをイメージできていたわけではないです。
お話できなかった、転職してきたばかりで信頼貯金も無い私が、
「チケット駆動開発」を導入するため、何を思い、
どのように動いていこうと考えたのかについて書きました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#34;&gt;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;小さくはじめる&#34;&gt;小さくはじめる&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISP 時代に、
意思決定する立場の方が「広く意見を求めてみましょう」
「関係者として誰々も必要だな」と行動した結果、
関係者が多いがために収拾が付かなくなったり、
動きが鈍化するということを目の当たりにしました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;やる前から、なんだか収拾が付かなくなりそうだなと感じてはいましたが、
人数が増えれば増えるほど小回りが効かなくなり、調整にひたすらコストが掛かり、
動きも鈍化していくという状況が繰り広げられているのを見て、
当事者ではないですが、辛い気持になりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同時に、何かを進めるときは、まずは自分の見方を見付け、巻き込み、
少しずつその輪を広げていくという動きをしたほうが、
自分が使うエネルギーが少なくて済むのかもしれないなと感じました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「チケット駆動開発」を導入するとなったら、
段階的にチームメンバーを巻き込んでいくというやり方で進めてみようと考えました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;どういう状態を目指したいのか言語化する&#34;&gt;どういう状態を目指したいのか言語化する&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;「チケット駆動開発」をチームに導入するでは、
どのような状態を目指しているのかわかりません。
「チケット駆動開発」は手段であって目的ではありません。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チームにチケット駆動開発を広めていく場合は、
自身の今までの経験、チームの状態から、チケット駆動開発を使い、
どのようなことを実現していきたいかを自分の中で言語化しておく必要があると考えました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;チームの状況を観察する&#34;&gt;チームの状況を観察する&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;転職してきたばかりで、何もわかりません。
チームでは日次でミーティングを実施していて、
Slack がコミュニケーションの場となっていることはわかりました。
これらから、チームでは何がどのように行われているのかを観察し、
どのような場面で「チケット駆動開発」を利用できそうかを見極めようと考えました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一人でチケット駆動開発する&#34;&gt;一人でチケット駆動開発する&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;チームに Redmine でのチケット駆動開発は無いので、
良いものと言える具体的な材料はどこにも無い状態でした。
まずは Redmine を準備し、見せられる具体的なものを
自分一人でチケット駆動開発することで、作っていくことにしました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;前向きな人を探す&#34;&gt;前向きな人を探す&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISP にて、他部門から移動してきた方、中途で入社してきた方、新入社員などに対し、
「チケット駆動開発」をインプットする機会が何度もありました。
何においてもそうですが、興味を持って自分なりに試行錯誤し、
前向きに取り組む人の吸収していく力というのは、
そうでない人に比べものならないとうことをインプットした経験などから私は学んでいます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISP では、入社時に「チケット駆動開発」が存在しており、私はそれに乗っかるだけでした。
今回は、すでに仕組みがあるという状態ではなく、私一人から「チケット駆動開発」をはじめることになります。
前向きでない人を説得するために払うコストというのは非常に高く、疲れます。
私一人からはじまる取り組みのため、自分への心理的な負荷を可能な限り下げなければ、持続しないだろうと考えました。
チームメンバーを観察し、「チケット駆動開発」に対して前向きそうな人、
相性が良さそうな人を最初に巻き込むターゲットとすることに決めました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;小さなサイクルをまわす&#34;&gt;小さなサイクルをまわす&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;「チケット駆動開発」の仕組みが提供されている場で、チケット駆動開発をしたことはありますが、
仕組みが提供されていないチームに「チケット駆動開発」を導入した経験はありません。
何をしていけばよさそうだ、どうしていけばよさそうだということは、自分の中に確立していません。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そこで、全ては実験で、実験なので失敗することもある、
失敗から学んで次の行動を決めていけばよいやと思うことにしました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;やってみたらよいかなと考えたことを2から3ヶ月くらいのサイクルの中で試し、
チームの反応を見ながら、次にどう動いていくのかを決めていこうと考えました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;効果の無さそうなことをいつまでも続けても無駄だし、
私も参加者のモチベーションも下がっていくだけで、
駄目そうだと感じた取り組みにいつまでも固執しないことを心に決め、
チームの反応と期間を判断のトリガーとしました。&lt;/p&gt;
</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>チケット駆動開発に対する自身の考え 後編</title>
       <link>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day7/</link>
       <pubDate>Mon, 07 Dec 2020 12:09:29 +0900</pubDate>
       
       <guid>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day7/</guid>
       <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://adventar.org/calendars/5210&#34;&gt;#ssmjp Advent Calendar 2020&lt;/a&gt; 7日目の記事です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自分なりに6年間ほど「チケット駆動開発」してきて、
現在どのような考えを持つに至っているかについて書いていたら結構なボリュームになったので、
前後編に分割しました。前回に引き続き、分割したもう半分のお話を書きました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#34;&gt;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ゴールを意識する&#34;&gt;ゴールを意識する&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;チケットには終了条件を書くため、
何ができればゴールなのかということを嫌でも意識することになります。
またゴールに辿り着くためには何をしなければならないのかも意識することになります。
漫然と働いていた頃は、働いている日はどういう結果を出せばわからず不安だったり、
休日の終わりに、また苦しい日々がはじまるということで憂鬱でした。
実際にその憂鬱さが、腹痛などの体調不良として体に現れることもよくありました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケット駆開発によって作業前にこんな感じになるだろうかという規模感とゴールを見通し、
チケットを進めていくだけという状態を作れるようになってからは、
「ここにあることを粛々と進めていけばゴールに辿り着く」と思えるようになり、
不安や憂鬱さ、体に現れる不調は無くなっていきました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;チケットを起点に認識を合わせる&#34;&gt;チケットを起点に認識を合わせる&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;「ストレージ移行」では、担当者とゴールは何で、
そのために積み上げていかなければならないことは何なのかということを話し合い徹底的にチケット化していきました。
それらのチケットをチームメンバーに展開することで作業規模の認識を合わせることができました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISP にいたときに NOC から私の所属している部署に移動してきた人のオンボーディングを経験しました。
最初は、私の抱えている親チケットの業務の中から、難易度が低めなものを割り当て、
割り当てた親チケットのモチベーションとゴールを説明し、そのために積み上げていかなければならないことを説明し、
子チケットの作成を一緒にやっていきました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;メンティが作成するチケットによって、私の伝えたかったことがうまく伝わっているかを確認でき、
メンティからも「認識の齟齬がないか見える形でコミュニケーションできてやりやすかったです」と言われました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケット駆動開発が、ゴールやそのために積み上げていくことの
認識を他者と合わせていくために強力に機能するツールであるということを確信しています。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;自分と向き合うトリガーを作る&#34;&gt;自分と向き合うトリガーを作る&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISP にいたときに、異常なまでにやる気が起きずに放置しているチケットがありました。
そろそろ手を付けなければならないので、何故やる気が起きないのかを冷静に考えてみることにしました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケットのゴールを確認し、具体的に何をやっていけばよいだろうかと自問自答してみて、
一つのチケットに複数の「やること」が紛れ込んでいることに気が付きました。
やる気が起きずに放置していたチケットを複数のチケットに分解してみるとあっという間に終わってしまいました。
この体験から、1つのチケットで、1つのことだけをやるとうのは、
作業を進める心理的な負荷も軽減してくれるのだなということを感じました。
自分の中で「やる気が起きない」と感じるチケットが出てきたときは、
何故そう思うのかとうことを自分自身に投げかけるようにしています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケットには時間を付けており、1チケットあたりの作業時間は、
最小で3分、最大でも2時間くらいに収まるような粒度にしています。
時間を付け、1チケットに掛ける最大時間の制限を設けることで、
自分が無意識にチケットのゴールでない部分に手を付けようとしていないかの思考を差し込むようにしています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近は、1チケットで1時間以上掛かっていると他のタスクが潜んでいるかもしれないことを疑ったり、
タスクの分割を検討したほうがよいかもしれないという信号が自分の中から出るようになっています。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;自分がコントロールできることそうでないことを分離する&#34;&gt;自分がコントロールできること、そうでないことを分離する&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;誰と一緒に具体的にどのようなことをやっていかなければならないかを
チケット駆動開発で見通すことができるようになりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自分がコントロールできること、誰かに進めてもらわなければならないことを
チケット駆動開発で表現できるようになりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「ストレージ移行」の業務から、自分がコントロールするタスク、
外注の方々に行ってもらうタスク、チームメンバーに進めてもらうタスクというものを
全てチケットに分離しながら進めていったことは、その例の一つとなります。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;権威 DNS サービスのシステムをリプレイスしたときにシステム連携している
AIX の特定のソフトウェアのバージョンが低く、
リプレイスするサーバーとプロトコルが合わず、
現状の構成ではシステム連携ができない状況を上長に相談しました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上長からは、「若者に社内でこれから消えゆく AIX のパッケージの作り方をキャッチアップしてもらうよりも、
私が、該当ソフトウェアのパッケージ作成を担当するので、そのチケットを作ってください」と言われ、
該当ソフトウェアのセットアップが上司のコントロールするタスクへと分離されました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケット駆動開発によって自分がコントロールできる(する)こと、
そうでないことを見える形で分離していけるということを学びました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「課題の分離」、正しく理解していますか？職場や業務で適切に扱う方法&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://manager-life.net/oyakudachi/thought_mindset/post_5000/&#34;&gt;https://manager-life.net/oyakudachi/thought_mindset/post_5000/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;常に状況は変化するしそれに合わせてチケット構成も変えてゆく&#34;&gt;常に状況は変化するし、それに合わせてチケット構成も変えてゆく&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;チケットを積んでみて、「これでをやりきれば終わる」と思って進めていたら、
進めているうちに「これも必要になることがわかった」「あれも必要なことがわかった」となり
全てのチケットがクローズしたときには、最初に作成したチケットの倍のチケットになっていたは頻繁に起きます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この経験から、進めていくうちに不確実だったことが、徐々に確実なものになっていくということを学びました。
今は最初から、この通りにやれば終わるといったチケットが出来上がるとは思っていません。
その時点でイメージできていることをとりあえずチケットにしてみよう、
作業を進める中で見えてくることがあるので、そのタイミングで別チケットに分割したり、
新たに発生したチケットを追加していこうというような考えで、日々、チケット駆動開発しています。&lt;/p&gt;
</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>チケット駆動開発に対する自身の考え 前編</title>
       <link>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day6/</link>
       <pubDate>Sun, 06 Dec 2020 12:08:29 +0900</pubDate>
       
       <guid>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day6/</guid>
       <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://adventar.org/calendars/5210&#34;&gt;#ssmjp Advent Calendar 2020&lt;/a&gt; 6日目の記事です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自分なりに6年間ほど「チケット駆動開発」してきて、
現在どのような考えを持つに至っているかについて書いていたら結構なボリュームになったので、
前後編に分割しました。今回は、分割した半分のお話を書いています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#34;&gt;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;未来の自分のために記録する&#34;&gt;未来の自分のために記録する&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;前職で、退職が決まり引き継ぎのために必要なドキュメンテーションとしてどのようなものがあるかを上司と洗い出していたときに、
上司から「認証基盤を運用するためのコマンドラインツールをどう使えばよいかをドキュメント化してもらいたい」と言われ、
開発者は退職しおり、私は使った記憶がなかったので「ちょっと私だとドキュメンテーションできない部分があるかもしれませんが、できるだけやってみます」と答えドキュメンテーションを進めました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;認証基盤をリプレイスしていた頃のチケットを漁れば当時の開発者の記録が出てくるだろうと思い漁っていたら、
自分自身が認証基盤を運用するためのコマンドラインツールをガッツリ使い作業している記録の残ったチケットが出てきました。
自分の記憶は信用できないなと再認識した瞬間であったとともに、
過去の自分は他人であることを知り、その他人の記録によって助けられました。
上司には「すいません。私、嘘を吐きました。過去の自分がしっかりツールを使っており、過去の自分の記録からドキュメンテーションできそうです。」と伝えました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;記憶というのは自分の都合のよいように書き換えられるため、
未来の自分を助けるのだというモチーベションでチケットへの記録を行うようにしています。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;結果誰かのための情報になる&#34;&gt;結果、誰かのための情報になる&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;前職では、人員不足を理由により若い独身の社員が借り出され、
二年半ほど自身の業務に加えて 24/365 のシフトの業務も兼務していました。
シフト中に監視システムから見掛けないアラートが発報されたときに
私の耳に入らないところで、どうやらサービスが終了していたということを Redmine のチケットを検索し見つけ出したというとが何度もありました。
私の耳には入りませんでしたが、チケットの記録として目に入る場所に情報があったので、
慌てることなく関係者に事実を確認し対応を進めることができました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;結果として誰かに情報を開示することになるということに繋がる体験もチケットへ記録するモチベーションの一つとなっています。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;非同期に状況を把握できるよう情報をオープンにする&#34;&gt;非同期に状況を把握できるよう情報をオープンにする&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;上司とのコミュニケーションが、「いま何をしているのか」から
「チケット番号 ○○ の件、ここまでの内容は読み取れたが、いまどんな状態か」
という形に変化していったとを書きました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「いま何をしているのか」というようなコミュニケーションになってしまうと、
場合によっては、打ち合わせの機会を設けて同期的なコミュニケーションを取る必要が出てきます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケットにて自身のやっていること、考えていることなどを他の人にオープンにしたことで、
結果として、上司は非同期に私の状況を把握できるようになりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;私がチケットにて情報をオープンにするようになってからは、
チームメンバーとのコミュニケーションも変わってきました。
私が考えていることや、これから進めようと考えていることに対して、
チームメンバーから「これこんな風にやってみたほうがよいかもしれないよ」と
フォローしてもらったことが数えきれないほどありました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;情報をオープンにすることで誰かに対して非同期に状況を伝えることができるという体験をしてからは、
私が「いつ」「何を」「どのように」「どのくらいの時間掛けて」やっているかということを
私に状況を聞かなくても誰でもチケットを集計すれば確認できるようにしています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;状況を聞かれた場合は、チケットを見せながら説明していくだけです。
信じられるのは自分の記憶ではなく、そこにある記録です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;情報をオープンにしなかったことで「いま何をやっているのか」
「何を考えているのか」わからないと指摘されたことはありますが、
情報がオープンになったことに対して何かを指摘されたことはありません。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;覚えなくてよくなった&#34;&gt;覚えなくてよくなった&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;下記は、2020年11月に住んでいる賃貸物件で水漏れが発生し、
管理会社といろいろな対応をやりとりしたときに、
夫婦でのタスクを管理するために利用している Trello に作って進めたチケットになります。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;水漏れ調査の立合い&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;水漏れの配管工事&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;水漏れ対応の事後処理&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;洗面所の壁紙の補修&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;洗濯機の凹みを管理会社に連絡&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;洗濯機のパネル修理&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;仕事や生活の中には様々な「決めごと」「やること」があり、
日々それらを片付けているなというのが、ここ数年ずっと思っていることです。
チケット駆動開発によって「決めごと」「やること」というのはチケットにして進めていくということを覚え、
「決めごと」「やること」というのは記憶に留めておく必要の無いものであるということを学びました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「決めごと」「やること」をチケットとして管理するスペースを用意しておき、
全部チケットにしておけば忘れることができ、
「決めごと」「やること」を管理している場所だけ覚えておくというやり方は、
自身に記憶しておかなければならない情報量が圧倒的に少なくて、楽だなと思っています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「決めごと」「やること」を記憶に頼ると
それが完了するまで休日だろうと休暇だろうと一生そのことに囚われ続けるし、
記憶に留めておくことにエネルギーを消費しなければならず疲れます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケット駆動開発をする以前の私は
「ハンターハンター」で「タブル」の念能力をヒソカに披露して敗北したカストロの状態だったなと感じています。
「容量(メモリー)のムダ使い」をして自ら苦しい状況に陥っていました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「チケット駆動開発」によって「決めごと」「やること」をチケットにするようになったとにより、
それらを記憶に留めておくことから開放されました。
「決めごと」「やること」の記憶から開放された私は、思い出や習得したスキルの記憶に集中できるようになりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISP の社員になって以降、年に2回ほど二週間以上の休暇をとるというとをしており、
休暇から戻ってきたときに「やることを思い出すのが大変ですよね」と言われたりします。
「決めごと」「やること」は「チケット駆動開発」によって外部に記録され、
戻ってきたときにどこを参照すればよいかということだけ覚えるようにしているため、
休暇から戻ったらそこから再開すればよいだけで、「思い出すのが大変」だと思ったことは一度もありません。
数週間の休暇だろうと、これから取得する数ヶ月の育休だろうと復帰してみせます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「チケットを作るよりも、やったほうが早い」と言われることがよくあります。
私も、5分で出来ることが常に1つだけしかなく、
いますぐ実行できるのであればそうかもしれないなと考えます。
ただ、様々なやることを抱えていてかつ、
いますぐには実行できなかったりするというのがが現実ではないかと思います。
5分で出来ることが20個あって、それを記憶だけに頼り漏れなく全て実行していくというのは、
私の心の中のヒソカが「容量(メモリー)の無駄使い」と囁きます。
時間に関係無くチケット化することで、「容量(メモリー)の無駄使い」なく、
細切れに沢山ある「やること」を漏れなく実行できるようになりました。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;記憶するのは自分の身になることや思い出&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「決めごと」「やること」はチケット化し、 その事柄に囚われない、容量の無駄使いをしない&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;覚えるのは、どこで「決めごと」「やること」が管理されているかということだけ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;私が「決めごと」「やること」を忘れたとしてもチケットが覚えているので問題なし&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;ということを考えながら日々、チケット駆動開発しています。&lt;/p&gt;
</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>マインドセットに至るまでの話</title>
       <link>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day4/</link>
       <pubDate>Fri, 04 Dec 2020 12:06:12 +0900</pubDate>
       
       <guid>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day4/</guid>
       <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://adventar.org/calendars/5210&#34;&gt;#ssmjp Advent Calendar 2020&lt;/a&gt; 4日目の記事です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み」にて、
「私は、このようなマインドセットです」とは話しました。
発表には含めなかった、「何故そのマインドセットに至っているのか」
といういう部分を前職のお話と絡めてテキスト化しました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#34;&gt;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;いろいろあり ISP の社員として働くことになり、
配属となった部門で「チケット駆動開発」に出会ったというだけで、
「自分の持っている技術を使い期待されている結果を出す」ということができるようになったわけではありません。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「チケットを分解する」と言われてもよくわかっていません。
一つのチケットで何十時間も作業したり、チケット化せずに作業を進めたり、
なんとなく他の人に言われた通りにチケットを分割してみるといような考えなしな感じで漫然と働いていました。
上司は2,3ヶ月で完了するだろうと考え割り振ったサービスのリプレイスも半年ほど掛かり、
最後は「いつまでやっているつもりだ」と尻を叩かれリプレイスをやり抜くというような散々な結果でした。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;いままで働いていた会社とは異なりそう簡単にはクビになりませんが、
半期ごとの評価はもちろんよくはありませんでした。
クビになっていないだけで、状況はここより以前にいたところと全く変わっていません。
「自分の持っている技術を使い期待されている結果を出す」ことができなくても、
クビにはならないが、もちろん評価は低いという状況でした。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今までは評価が付いた時点でクビでしたが、
ここでは評価が付いてもクビにはならないというところに挽回のチャンスがありました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2014年下期の低い評価が返ってきた2015年4月頃には、
既存の認証基盤を Haskell で書かれた内製の認証基盤にリプレイスしていくという話が進んでおり、
サーバーインフラの構築や監視を私が担当するということが決まりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自分の現状をなんとかしていきたいという思いから、
まずはチームメンバーがチケットをベースにどのように動いているのかを真似ながら作業を進めていくことにしました。
あれもこれも一つのチケットの中で進めない、一つのチケットでは一つのことだけに集中する、
チケットを進めていく中でわかったこと決まったことなどは
都度チケットにコメントとして追記していっているということがわかりました。
自分が理解したとを自分なりに考え見様見真似でチケット駆動し、
サーバーインフラの構築や監視をやり抜いたところ、
2015年度上期の評価は、2014年度下期の評価に比べて上がっていました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;それまでは上司から「いま何をやっているのか」というような質問を受けることがほとんどでしたが、
見様見真似でチケット駆動しはじめてからは、
「チケット番号いくつの件、こんなことがコメントされているけれど、どんな状況」と質問されたり、
チケットに直接コメントがあったりとコミュニケーションの変化を感じました。
「何を」「どのように」「どこまで出来ているのか」チケットを通してオープンにすることで、
非同期にコミュニケーションをとることが可能になるのだなという気付きを得たことによって、
チケット駆動が自分の中で腹落ちした瞬間でした。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2015年10月からは、2年半ほど掛けて老朽化したメールサービスのコンポーネントを運用まわりの仕組みから整備し直しリプレイスしていくことを経験しました。
この経験が、自ら課題を見付け、そのためにやっていくことをチケットとして積み上げ解決していき、
結果を出していくというプロセスを自分の中に作り上げています。
最終的な結果を出すのに何年も掛かる大きな仕事というものを小さな単位にバラし、
少しずつ片付けていくということも、このタイミングで学びました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2016年4月に最初のメールサービスのコンポーネントをリプレイスしたとき、
はじめて「自分なりに困難をチケットで分解していきながらリプレイスという結果を出すことができた」と手応えを感じました。
ここが自分のブレイクスルーだったなということをハッキリと覚えています。
2015年度下期からは露骨に評価とお賃金が上がり続けました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2017年からは新しいサービスのサーバーインフラを整備したり、運用部門から受け入れた人をオンボーディングしたり、
新卒研修を主導したりと、入社当時の自分では考えられなかったようなことをやるようになり、自身の成長を感じました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2018年11月に自身が主導している業務がほぼ待ちの状態になったので、
次に進めようと考えていた業務の上司に相談したところ、
「すでに2人アサインして動いもらっているストレージ移行の業務を手伝ってもらえないか」と言われ、
「わかりました」と返事をしてこの件に着手し、
徹底的にタスクをバラしていってストレージ移行を軌道に乗せたことが、私のここでの最後の仕事になりました。
燃え尽きたお話はまた別の機会にできたらと思います。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「ストレージ移行」の現状を確認するためにすでにあるチケットを眺めてみることにしました。
「ストレージを移行する」というようなゴールが説明に書かれた親チケットに子チケットが数個ぶら下がっていて、
どうやら半年以上前から動きはじめているというような情報は得ることができました。
チケットだけでは状況が掴めなかったので、この件を主導している担当者にお話しを聞いてみると「手伝ってもらうための人員を外注していて来週から来る」「手伝ってもらう内容はまだ決まっていない」「ストレージの移行は来年1月までの完了を予定している」という情報が出てきました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上司から「手伝ってもらえないか」と言われたのが木曜日の昼前で、担当者にヒアリングしたのが昼過ぎ、
私は金曜日に有給を入れていて、来週の月曜日から外注の方々が来るという切羽詰っている状況であることを理解しました。
やることの全体像や規模感が全然見えないので、担当者に「午後から、やることの全体像と規模感をチケットで見えるようにしていきましょう」と伝え、
ゴールの認識合わせ、やっていかなければならないタスクをチケットに洗い出していくことにしました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「ストレージ移行」は、ユーザー向け、業務システム用に動いている仮想サーバーのディスク、仮想サーバーに提供している NFS 領域、
ユーザーに提供しているサービスのデータを保存しているストレージを新たなストレージに移行していくという内容であることがわかりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;午後から担当者と4時間くらい話し合い、その日の終わりには、その時点で 1700くらいのタスクがありそうだということが見えてきました。
担当者とアサインされていたもう一人だけでなく、上司も含めたチーム全員で取り組まなければならない業務であることも見えてきました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チームでは毎日、朝のスタンドアップミーティングが15分行われており、
次の週の月曜日に「ストレージ移行」の全体像と規模感をチームメンバーに共有し、
ようやくどういった状況であるかということの認識を合わせることができました。
そこから二週間ど掛け「ストレージ移行」について、
上司を含めチームメンバーの協力が必要なタスクをチケットをベースに調整していきました。
この時点で 2500 くらいのタスクになっていた記憶があります。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;私は、2019年1月半ばが最終出社だったので、その後どうなったかはわかりません。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただ、ゴールを明文化し、全体像・規模感を見通し、
「誰が」「どこまで」「何を」するのかの明確化し、
チームで同じゴールを目指して進めていくということに対して、
チケット駆動開発が非常に強力なツールであることを最後に改めて実感しました。&lt;/p&gt;
</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>「チケット駆動開発」との出会い</title>
       <link>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day3/</link>
       <pubDate>Thu, 03 Dec 2020 11:24:19 +0900</pubDate>
       
       <guid>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day3/</guid>
       <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://adventar.org/calendars/5210&#34;&gt;#ssmjp Advent Calendar 2020&lt;/a&gt; 3日目の記事です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み」の
「マインドセット」についてテキスト化するつもりで書いていたのですが、
自分のこれまでを振り返り、「チケット駆動開発」との出会いまでを書き出してみると
結構な文字数になってしまったので、今回は、「チケット駆動開発」に出会うまでをテキスト化しました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;インフラエンジニアという肩書で、
メールサービス、権威 DNS サービスのリプレイスや、
新しく提供するサービスのサーバーインフラの設計・構築、
現職では Cloud Native な技術を使ったアプリケーション実行基盤、監視基盤などの検証・設計・開発・運用に従事しています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そんな私がインフラエンジニアになるまでと「チケット駆動開発」に出会うまでお話が書かれています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#34;&gt;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;働いてはすぐクビになる日々&#34;&gt;働いてはすぐクビになる日々&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2011年9月に大学院を中退し、ネット系のベンチャー企業で Web アプリケーション開発のアルバイトというのが最初のお仕事でした。
会社遠いし、やっていることわけわからないし、どこから手を付ければよいかわからないし、苦痛でしかたがなかったです。
全然面白くなくて2ヶ月くらいで出社するのが億劫になり、会社に行かなくなり辞めてしまいました。
いま考えると「全然面白くない」という理由と何も告げずに会社に行かなくなるとか、相当やばいメンタルを持っていたなと思います。
変な尖り方をしていた当時の私は若かったです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;次の会社は、ネット系の零細企業にて Web アプリケーション開発の社員として採用されました。
受けたら受かったので行ってみたというような、キャリアを意識したような就職ではありませんでした。
社員としての採用でしたが、私が期待ほどではなったので試用期間から社員になれず、
アルバイト扱いとなり、4ヶ月ほどでにクビとなりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好きでブログにアウトプットしていたインフラ系の技術を見てくれていた大学院時代に出会った友人が、
スタートアップ企業を立ち上げていて、「働いていないならインフラエンジニアとしてうちにくる？」と
誘ってもらったことが、インフラエンジニアとしてのキャリアのスタートでした。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただ、当時の私は、求められている期待を理解する、そこから結果に結び付けるという能力が低く、
「自分の持っている技術を使い期待されている結果を出していく」ということが全然出来ていませんでした。
スタートアップ企業に結果を出せない人をいつまでも雇っておく体力は無いので、
4ヶ月ほどでクビを言い渡され書類にサインしました。
あのときの働きぶりは、いまでも申し分けなかったなと思います。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2社目の零細企業にて、ある機能を開発するというタスクが Redmine にて割り当てられ、
そのタスクをこなすという用途に利用することが Redmine との最初の出会いでした。
自分の動きを Redmine でチケット駆動開発するという考えは、私の中に全くありませんでした。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;行き当りばったりでキャリアについて意識することもなく、
結果の出し方もよくわかっていない状態で漫然と働いていて、
結果が出ていないので、クビになるというようなことを繰り返していたなと当時を振り返って思います。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2011年9月〜2014年6月までずっとこのような調子でした。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;縁に恵まれ-isp-の社員となった&#34;&gt;縁に恵まれ ISP の社員となった&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;スタートアップ企業にいたときに相談役的な感じでオフィスに来ていた方がいて、
「何かあったらいつでも連絡してね」と言われていたので「クビになります」と連絡したら、
「次に行きたいと考えているところはありますか」と聞かれたので、
「 ISP やホスティング事業者など売り上げの基盤が安定してそうなところで働きたいです」と伝えたところ、
その方の人脈を使って ISP を紹介していただき、次の週には契約社員となり、2ヶ月後に社員として採用されるに至りました。
自分が、何かその方に貢献したわけでもないのに自身の人脈を使っていろんな人と引き合わせてくれたのには感謝しかないです。
社員になって貰った最初のお給料を持って食事にお誘いしました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「 ISP の現場の方とお茶しましょう」という話だったのですが、
当日にお話の場に参加してみると懐石料理屋に通され、
そこには副社長、部長、副部長、現場の方2人がいたことは、いまでも記憶に新しいです。
ヨレヨレの Intel Tシャツとサンダルで話し合いの場に参加したことをいまここで謝罪します。
申し分けありませんでした。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「これから構成管理を推進していきたいと考えているが知見を聞かせてもらいたい」
「 Docker についてどう考えるか」などの質問をされたことをかすかに覚えています。
「 Chef を使っているのですが、サーバーにパッケージインストールしたり、設定したりしたいだけなのに、プログラム読むみたいな書き方になってしまっていて辛いなと感じています。 Ansible だと違ってくるのですかね。」とか、
「 chroot と union mount の実装である aufs を組み合わせると Docker のレイヤーっぽいこと出来て楽しいですよね。」とか答えたような気がしています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;食事後に「オフィスに行きませんか」と部長さんから言われついっていったら「健康保険はいつ切れますか」と聞かれ、
「今週です」と答えたら、「じゃあ来週から来てくだいさい」と言われ契約社員として採用されました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当時の部長さんは、私が転職するよりも前の 2017 年に転職していきましたが、
最終出社日の前に百貨店で買った菓子折りを渡し、
「○○さんのおかげで、サラリーマンができ、自身の収入の基盤は安定しました。ありがとうございます。」と伝えました。
「いえいえ、よかったね」という返事をされ目頭が熱くなりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISP の社員として採用されたからといってクビになっていた頃の自身の課題が解決したわけではありません。
ここでの、環境と体験というものが、今日のマインドセットを作り上げています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;入社し配属された技術部門では Redmine でタスクを管理していくという流れとなり
実際にシステムが動きはじめて少し経っているというタイミングでした。
ここから Redmine での「チケット駆動開発」というものにしっかりと触れていくことになります。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2014年7月〜2019年1月の間の話になります。&lt;/p&gt;
</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>「チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み」のテキスト化</title>
       <link>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day2/</link>
       <pubDate>Wed, 02 Dec 2020 00:04:52 +0900</pubDate>
       
       <guid>/posts/ssmjp-advent-calendar-2020-day2/</guid>
       <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://adventar.org/calendars/5210&#34;&gt;#ssmjp Advent Calendar 2020&lt;/a&gt; 2日目の記事です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2020年9月に「 Redmine Japan 2020 」にて
「チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み」というタイトルで発表させていただきました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Redmine Japan 2020&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://redmine-japan.org/&#34;&gt;https://redmine-japan.org/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#34;&gt;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自身が6年間「チケット駆動開発」してきた中で、マインドセットに至るまでの話、
個々の取り組みを具体的にどう考え、どのように進めていったのかという話は、
与えられた23分間では触れることができませんでした。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://adventar.org/calendars/5210&#34;&gt;#ssmjp Advent Calendar 2020&lt;/a&gt;
という場を借りて、お話できなかった内容を少しずつテキスト化していきます。
以下、 Advent Calendar にて書くコンテンツとなります。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day3&#34;&gt;「チケット駆動開発」との出会い&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day4&#34;&gt;マインドセットに至るまでの話&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day6&#34;&gt;チケット駆動に対する自身の考え 前編&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day7&#34;&gt;チケット駆動に対する自身の考え 後編&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day8&#34;&gt;「チケット駆動開発」導入の戦略&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day9&#34;&gt;なぜ「チケット駆動開発」を導入しようと思ったのか&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day12&#34;&gt;一人チケット駆動開発&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day13&#34;&gt;なぜ「チケット駆動開発」を導入できそうと思ったのか&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day14&#34;&gt;チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 前編&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day15&#34;&gt;チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 後編&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day16&#34;&gt;エスカレーション対応のチケット駆動開発 前編&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day17&#34;&gt;エスカレーション対応のチケット駆動開発 中編&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day18&#34;&gt;エスカレーション対応のチケット駆動開発 後編&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day19&#34;&gt;エスカレーション対応のチケット駆動開発 ふりかえり&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day21&#34;&gt;ベンダーへの問い合せのチケット駆動開発&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day22&#34;&gt;チケット駆動開発を使った人の受け入れ 前編&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day23&#34;&gt;チケット駆動開発を使った人の受け入れ 後編&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../ssmjp-advent-calendar-2020-day25&#34;&gt;「チケット駆動開発」を導入しての成果と課題&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
     </item>
   
 </channel>
</rss>
